[
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine 24-Stunden-BetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer 24-Stunden-BetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem 24-Stunden-BetreuerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Einkäufe erledigen Siehe auch: PersonenbetreuerIn in der 24-Stunden-Betreuung Unselbstständige Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Kirchliche oder private Sozialeinrichtungen und Hilfsorganisationen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine 3D-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer 3D-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem 3D-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: MedieninformatikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AbfallbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AbfallbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AbfallbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Richtlinien des Abfallwirtschaftsgesetzes beachten Siehe auch: UmweltberaterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gewerbliche Betriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AbfallberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AbfallberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AbfallberaterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Entsorgungsstrategien planen und umsetzen Siehe auch: UmwelttechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe mit eigenen Abfallentsorgungs- und Aufbereitungsanlagen Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Abfallgesetze"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AbfallwirtschaftstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AbfallwirtschaftstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AbfallwirtschaftstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: BetriebsinhaberInnen in abfallwirtschaftlichen Fragen beraten Siehe auch: RecyclingtechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe mit eigenen Abfallentsorgungs- und Aufbereitungsanlagen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AbnahmetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AbnahmetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AbnahmetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Konstruktionspläne lesen und beurteilen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sicherheits- und Kontrollinstitute Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"QualitätssicherungstechnikerIn\", dem der Beruf \"AbnahmetechnikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AbwassertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AbwassertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für AbwassertechnikerInnen in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AbwassertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Aerobic-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Aerobic-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Aerobic-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fitness- und Sportstudios Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden zumeist im Rahmen von Kurzausbildungen erworben, z.B.: Vital Akademie: \"Lehrgang zum/zur zertifizierten/diplomierten Aerobic Instructor/in\"Dauer: 6 Ausbildungstage (48 Lehreinheiten)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AfrikanistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AfrikanistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AfrikanistIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: SprachwissenschafterIn, LinguistIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AgrarberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AgrarberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.000,- bis € 2.320,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AgrarberaterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: FacharbeiterIn Landwirtschaft"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Agrarbiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Agrarbiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.280,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Agrarbiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Biologische Zusammenhänge eruieren Siehe auch: AgrarökonomIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftskammern Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"AgrarwissenschafterIn\", dem der Beruf \"Agrarbiologe/-biologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Digital Farming"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Agrarkaufmann/Agrarkauffrau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Agrarkaufmann/Agrarkauffrau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.160,- bis € 2.550,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Agrarkaufmann/Agrarkauffrau?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Landwirtschaftliche Produkte kaufen und verkaufen Siehe auch: AgrarmanagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Landwirtschaftlichen Genossenschaften Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Landwirtschaftlichen Genossenschaften Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie dem Ländlichen Fortbildungsinstitut (LFI), BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Agrarberatung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AgrarmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AgrarmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 2.850,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AgrarmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Betriebsplanungen erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Große landwirtschaftliche Betriebe Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Digital Farming"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AgrarökonomIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AgrarökonomIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 2.850,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AgrarökonomIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Betriebsanalysen und Betriebsbewertungen durchführen Siehe auch: FlächenwidmungsplanerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftliche Betriebe Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Digital Farming"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ägyptologe/Ägyptologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ägyptologe/Ägyptologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ägyptologe/Ägyptologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: HistorikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AktuarIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AktuarIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.920,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AkustikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AkustikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AkustikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Industrial DesignerIn Siehe auch: Industrial DesignerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AkustikphysikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AkustikphysikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Altsemitischer Philologe/Philologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Altsemitischer Philologe/Philologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Altsemitischer Philologe/Philologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Archäologe/Archäologin Siehe auch: Archäologe/Archäologin Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Philologe/Philologin\", dem der Beruf \"Altsemitischer Philologe/Philologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AltwarenhändlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AltwarenhändlerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.810,- bis € 2.190,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AltwarenhändlerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Altwarengeschäfte"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AmtlicheR FachassistentIn bei der Schlachttier- und Fleischuntersuchung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AmtlicheR FachassistentIn bei der Schlachttier- und Fleischuntersuchung?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnalystIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnalystIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ÄnderungsschneiderIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ÄnderungsschneiderIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.580,- bis € 1.960,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ÄnderungsschneiderIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kleidungsstücke und Heimtextilien reparieren oder umnähen Siehe auch: BekleidungsfertigerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnglistIn, AmerikanistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnglistIn, AmerikanistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AnglistIn, AmerikanistIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: GerichtsdolmetscherIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnimateurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnimateurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.910,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AnimateurIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Sport- und Freizeitprogramme entwickeln und organisieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Beherbergungsbetriebe, z.B. Hotels, Ferienwohnungen, Feriendörfer, Campingplätze Neben Erwachsenenbildungseinrichtungen wie bfi und WIFI bieten die Österreichischen Bundessportakademien (BSPA) Ausbildungen in diesem Bereich an, z.B.: Bundessportakademie: \"Instruktorenausbildung FIT\"Dauer: ca. 6 Monate"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnimationsdesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnimationsdesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AnimationsdesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Storyboard erstellen Siehe auch: Medienfachmann/-frau - Schwerpunkt Grafik, Print, Publishing und audiovisuelle Medien (Audio, Video und Animation) Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Digitale Filmproduktionsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnlageberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnlageberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.590,- bis € 3.260,- * Gehalt: € 2.590,- bis € 3.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AnlageberaterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: WirtschaftsjuristIn im Bankbereich"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnlagenbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnlagenbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.370,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AnlagenbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anlagen planen und konstruieren Siehe auch: ElektrotechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen des Anlagenbaus"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AntriebstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AntriebstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 2.630,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AntriebstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Antriebssysteme, wie z.B. Elektromotoren, entwickeln und optimieren Siehe auch: MechatronikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Großbetriebe der Elektroindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Arbeitsrecht?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Arbeitsrecht?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Bankrecht und Finanzierung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Bankrecht und Finanzierung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Bankrecht und Finanzierung?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Rechtsanwalt/-anwältin\", dem der Beruf \"Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Bankrecht und Finanzierung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Europarecht?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Europarecht?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Internationales Recht?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Internationales Recht?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Internationales Recht?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Rechtsanwalt/-anwältin\", dem der Beruf \"Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Internationales Recht\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Wirtschaftsrecht?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Wirtschaftsrecht?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Wirtschaftsrecht?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Rechtsanwalt/-anwältin\", dem der Beruf \"Anwalt/Anwältin - Schwerpunkt Wirtschaftsrecht\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnwendungsbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnwendungsbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AnwendungsbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fragen der AnwenderInnen beantworten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnwendungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnwendungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AnwendungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: MedizintechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AnzeigenverkäuferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AnzeigenverkäuferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.950,- bis € 2.060,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AnzeigenverkäuferIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: AnzeigenverkäuferIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Medienunternehmen Kurzausbildungen sind z.B.: BFI: \"Diplomausbildung Marketing\"Dauer: 120 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ApothekerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ApothekerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ApothekerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Medikamente, Verbandsstoffe und Kosmetika ausgeben Siehe auch: BiomedizinischeR AnalytikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Apotheken Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Apothekerkammer und den Universitäten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Medikationsanalyse"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine App-DeveloperIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer App-DeveloperIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem App-DeveloperIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Konzepte erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Computerkonzerne"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ApparatebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ApparatebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ApparatebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Apparate, Geräte und Behälter planen und konstruieren Siehe auch: MaschinenbautechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Apparate, Geräte und Behälter planen und konstruieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Handwerksbetriebe und Hersteller im Bereich Apparate- und Behälterbau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ApplikationsentwicklerIn - Coding?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ApplikationsentwicklerIn - Coding?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können ApplikationsentwicklerInnen - Coding zu MeisterInnen, WerkmeisterInnen, WerkstättenleiterInnen oder LeiterInnen des technischen Kundendienstes aufsteigen. Die Aufstiegschancenhängen von der Betriebsgröße und -struktur (Arbeitsorganisation) ab und sind daher in Industriebetrieben und in großen Gewerbebetrieben günstiger als in Kleinbetrieben; Voraussetzung ist jedenfalls ständige Weiterbildung, fallweise auch der Erwerb bestimmter zusätzlicher Qualifikationsnachweise (Werkmeisterschule, Meisterprüfung, Ausbilderprüfung). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ApplikationsentwicklerInnen - Coding in folgenden reglementierten Gewerben(Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ApplikationsentwicklerIn - Coding?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ArabistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ArabistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ArabistIn?",
    "combined_answers": "Es gibt unterschiedliche Berufsfelder, in denen gute Kenntnisse des arabischen Kulturraums und der arabischen Sprache gefragt sind, z.B. als Content Writer im Bereich Social Media. Mit einer sprachbezogenen Ausbildung können ArabistInnen, je nach Qualifikation und weiteren Kenntnissen (Mode, Marketing, Technik) in unterschiedlichen Projekten mitwirken, z.B: Alte Handschriften und Inschriften übersetzen Siehe auch: ÜbersetzerIn AbsolventInnen arbeiten auch in Bereichen, die mit Kulturvermittlung zusammenhängen. Aufgabenfelder bestehen dort, wo spezifische Länderkompetenz, Regionalkompetenz in Bezug auf die arabische Welt (Nordafrika und auf der Arabischen Halbinsel) erforderlich sind oder wo Arabisch als Fachsprache oder Wirtschaftssprache erforderlich ist, z.B: Großhandelsunternehmen: Sales-CoordinatorIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Arbeits- und Organisationspsychologe/Arbeits- und Organisationspsychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Arbeits- und Organisationspsychologe/Arbeits- und Organisationspsychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.510,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Arbeits- und Organisationspsychologe/Arbeits- und Organisationspsychologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Psychologe/Psychologin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ArbeitsmedizinischeR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ArbeitsmedizinischeR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ArbeitsmedizinischeR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Patienten- und Gesundheitsdaten verwalten Siehe auch: DiplomierteR medizinischeR FachassistentIn (MFA) Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Arbeitsmedizinische Zentren"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ArbeitstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ArbeitstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ArbeitsvorbereiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ArbeitsvorbereiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Archäologe/Archäologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Archäologe/Archäologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Archäologe/Archäologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: HistorikerIn Siehe auch: HistorikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Archäologe/Archäologin - Mykenologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Archäologe/Archäologin - Mykenologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Archäologe/Archäologin - Mykenologie?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DiplomatikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Archäologe/Archäologin - Ur- und Frühgeschichte?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Archäologe/Archäologin - Ur- und Frühgeschichte?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- * Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ArchitektIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ArchitektIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ArchitektIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Entwürfe erstellen und Detailplanung ausarbeiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Architekturbüros Weiterbildungen können beispielsweise an Universitäten und Fachhochschulen, an den BAUAkademien, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Barrierefreies Bauen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Archiv-, Bibliotheks- und InformationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Archiv-, Bibliotheks- und InformationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Archiv-, Bibliotheks- und InformationsassistentInnen können zu BibliotheksleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Archiv-, Bibliotheks- und InformationsassistentInnen in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Archiv-, Bibliotheks- und InformationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.030,- bis € 2.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ArchivarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ArchivarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.770,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ArchivarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Archivobjekte sichten und bereitstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bibliotheken"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ArchivarIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ArchivarIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 3.000,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ArchivarIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BibliothekarIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Area ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Area ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Area ManagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BetriebswirtIn\", dem der Beruf \"Area ManagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Art Buyer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Art Buyer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 2.450,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Art Buyer (m/w)?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Creative Director"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Art Director?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Art Director?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 2.450,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Art Director (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Art Director (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.050,- bis € 2.060,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Art Director (m/w)?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Creative Director"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ArtistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ArtistIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ArtistIn?",
    "combined_answers": "Die wichtigsten Unternehmen und Branchen, die Beschäftigungsmöglichkeiten bieten, sind z.B.: Zirkus Es gibt auch Ausbildungsangebote, z.B.: Zirkusakademie Wien: \"Lehrgang Grundtechniken des Neuen Zirkus\"Dauer: 840 Lehreinheiten (2 Jahre)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Arzt/Ärztin für Allgemeinmedizin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Arzt/Ärztin für Allgemeinmedizin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.500,- bis € 5.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Arzt/Ärztin für Allgemeinmedizin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gespräche mit PatientInnen führen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Einzelpraxis und Gemeinschaftspraxen Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Allgemein- und Familienmedizin absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Kinder- und Jugendgesundheit"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AsphaltiererIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AsphaltiererIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.270,- bis € 2.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AssistentIn in der Sicherheitsverwaltung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AssistentIn in der Sicherheitsverwaltung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. SicherheitsverwaltungsassistentInnen erledigen die Büroarbeiten in den Dienststellen der Polizei (Landespolizeidirektionen, Polizeikommissariate, Bezirkspolizeikommandos, Polizeiinspektionen). Die wichtigsten Aufgabenbereiche sind folgende: Sicherheitsverwaltung Sicherheitsverwaltung: SicherheitsverwaltungsassistentInnen erstellen alle Schriftstücke, die für die Polizeiarbeit erforderlich sind (Stellungnahmen, Bescheide, Einsprüche, Verhandlungsprotokolle, Sachverhaltsdarstellungen usw.). Die Aufgaben im Bereich der Sicherheitsverwaltung sind vor allem das Verfassen von Verfahrensanordnungen und Ladungen, die Vorbereitung von Akteneinsichten und die Erstellung und Bearbeitung von Schriftstücken (z.B. Stellungnahmen, Bescheide, Einsprüche). Die Grundlage dieser Arbeit sind Gesetze, Gerichtsurteile (Judikatur), Erlässe und Dienstanweisungen, die in Datenbanken und sonstigen Informationssystemen zur Verfügung stehen. SicherheitsverwaltungsassistentInnen unterstützen und beraten die ratsuchenden BürgerInnen bei der Wahrung ihrer Rechte und der Einhaltung ihrer Pflichten. Sie unterstützen auch andere Organisationseinheiten der Polizei und zuständige Behörden, denen sie z.B. Akten und Rechtskraftmitteilungen übermitteln; und von Gerichten und Justizanstalten müssen sie laufend polizeilich erforderliche Informationen einholen. Sie protokollieren die eingehenden Anzeigen, und bei Einvernahmen assistieren sie den ReferentInnen, indem sie z.B. Listen mit Beweismitteln vorbereiten. Beschaffung, Inventar- und Materialverwaltung: SicherheitsverwaltungsassistentInnen sorgen dafür, dass die Dienststelle alle erforderlichen Materialien und Arbeitsmittel (Büromaterial, Bürogeräte, Einrichtungsgegenstände usw.) in ausreichender Menge zur Verfügung hat. Sie ermitteln laufend den Bedarf an Inventargegenständen, Material und Dienstleistungen (z.B. Reparaturen), holen Anbote ein, Vergleichen die Preise und Konditionen, führen die Warenbestellungen und Beauftragungen von Dienstleistungen durch und Überwachen die Liefer- und Leistungstermine. Sie vergleichen die Lieferung bzw. Leistung mit der Bestellung und kontrollieren die gelieferten Waren und Dienstleistungen. Bei mangelhaften Lieferungen und Leistungen dokumentieren sie die Mängel und verfassen Reklamationsschreiben an die Lieferfirmen. Öffentliches Rechnungswesen: Alle finanziellen Angelegenheiten eines Betriebes oder einer Behörde müssen genauestens dokumentiert werden, so auch in der Sicherheitsverwaltung. SicherheitsverwaltungsassistentInnen prüfen alle Belege (Rechnungen, Zahlungsbelege) auf Richtigkeit und Vollständigkeit. Sie ordnen die Belege nach Datum, Herkunft und Belegart und bereiten sie für die Verbuchung vor. Sie prüfen die Rechnungen auf rechnerische und sachliche Richtigkeit und führen die Zahlungen per Zahlschein oder Online-Überweisung durch. Die Überprüfung der Zahlungsein- und -ausgänge erfolgt durch regelmäßige Kontrolle der Kontoauszügen. Öffentlichkeitsarbeit: Im Rahmen der Öffentlichkeitsarbeit der Polizei wirken die SicherheitsverwaltungsassistentInnen an der Gestaltung von Kommunikationsmitteln mit (Newsletter, Direct-Mailings, Presseaussendungen, Social-Media-Beiträge). Dabei sind sie mit der Erstellung von Texten, mit der Bearbeitung von Textbausteinen sowie mit Formatierungs- und Gestaltungsarbeiten befasst. Zur Öffentlichkeitsarbeit gehört auch der Einsatz bei öffentlichen Veranstaltungen der Polizei. Office-Management: Dieser Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") ist äußerst vielfältig. Das beginnt damit, dass sich die SicherheitsverwaltungsassistentInnen darum kümmern, dass die Geräte und Anlagen (PC/Laptop, Drucker, Telefonanlage) der Dienststelle alle funktionieren, wobei sie einfache Probleme gleich selbst erledigen, z.B. durch Beheben eines Papierstaus im Drucker oder durch Ersetzen leerer Tonerpatronen. Im Rahmen der internen Kommunikation sorgen sie für die Erfassung, Strukturierung, Bearbeitung und Weiterleitung von Informationen. Weiters bearbeiten sie den Posteingang und Postausgang; sie verteilen die eingehenden Poststücke, frankieren die Versandstücke und beauftragen die Zustelldienste. Im Bereich der elektronischen Kommunikation haben sie die Aufgabe, E-Mails zu beantworten und weiterzuleiten. Das Terminmanagement umfasst das Koordinieren von Terminen und Terminänderungen, das Dokumentieren und Verwalten der Termine im Kalendersystem des Betriebs und das Verschicken von Termin-Informationen und Unterlagen. Im Bereich \"Besprechungen und Meetings\" fallen folgende Aufgaben an: Reservierung und Vorbereitung der Räume, Beschaffung/Vorbereitung der Unterlagen, Aufbereitung von Unterlagen (Erstellen von Handouts und Präsentationen), Erstellung und Versand von Einladungen, Empfang und Betreuung der BesucherInnen und Gäste, Protokollführung, Nachbereitung. Bei der Organisation von Dienstreisen recherchieren die SicherheitsverwaltungsassistentInnen zunächst die Verkehrsmittel und Routen; dann vergleichen sie die Angebote für Unterkünfte und Verkehrsmittel und führen die Buchungen durch. Auch die Kassaführung obliegt den SicherheitsverwaltungsassistentInnen; sie erfassen die Zahlungseingänge und -ausgänge, führen den Kassa-Abschluss durch und überprüfen regelmäßig den Kassastand. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Handelsakademie für Berufstätige Aufstiegsmöglichkeiten: Im Lehrberuf \"SicherheitsverwaltungsassistentIn\" gibt es außer den regelmäßigen Gehaltsvorrückungen im Rahmen des Entlohnungsschemas kaum Aufstiegsmöglichkeiten. Es ist aber möglich, in die Polizei-Ausbildung einzusteigen und eine Karriere als PolizistIn anzustreben - genaue Informationen siehe unter www.polizeikarriere.gv.at. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SicherheitsverwaltungsassistentInnen in folgenden freien Gewerben (ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AssistentIn in der Sicherheitsverwaltung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.950,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AstronomIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AstronomIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.270,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AstronomIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"PhysikerIn\", dem der Beruf \"AstronomIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AstrophysikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AstrophysikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.270,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AtomphysikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AtomphysikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.270,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AtomphysikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: PhysikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AuditorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AuditorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AuditorIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: UmweltberaterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AufnahmeleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AufnahmeleiterIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AufnahmeleiterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Film-, Bühnen- und MedienschaffendeR\", dem der Beruf \"AufnahmeleiterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AuftragssachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AuftragssachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.480,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AuftragssachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bestellungen und Aufträge entgegennehmen und bearbeiten Siehe auch: PersonalsachbearbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Größere Handelsbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AugenoptikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AugenoptikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3,5 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Bei entsprechender Weiterbildung können AugenoptikerInnen zu WerkstättenleiterInnen, FilialleiterInnen und GeschäftsführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für AugenoptikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AugenoptikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AuktionatorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AuktionatorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.200,- bis € 2.300,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AuktionatorIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Auktionshäuser, z.B. Dorotheum"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AuslandskorrespondentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AuslandskorrespondentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.400,- bis € 2.900,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AuslandskorrespondentIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JournalistIn\", dem der Beruf \"AuslandskorrespondentIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AutobusfahrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AutobusfahrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.700,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AutobusfahrerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrgäste informieren und betreuen Siehe auch: TaxifahrerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Branchen und Unternehmen: Reisebusunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AutomatisierungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AutomatisierungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Automotive Computing Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Automotive Computing Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Automotive Computing Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Computergesteuerte Fahrzeugkomponenten entwickeln und einbauen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Fahrzeughersteller Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ElektronikerIn\", dem der Beruf \"Automotive Computing Engineer (m/w)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Automotive Mechatronics Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Automotive Mechatronics Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Automotive Mechatronics Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mechatronische Systeme, Anlagen und Komponenten entwickeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Fahrzeugindustrie Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Fahrzeugindustrie Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MechatronikerIn\", dem der Beruf \"Automotive Mechatronics Engineer (m/w)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine AutorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer AutorIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem AutorIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Buchverlage"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BäckerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BäckerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen in Gewerbebetrieben sind \"VorarbeiterIn\", \"BackstubenleiterIn\" oder \"AbteilungsleiterIn\", in Industriebetrieben \"ProduktionsleiterIn\" oder \"WerkmeisterIn\", wofür natürlich eine entsprechende Qualifikation erforderlich ist. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BäckerInnen in folgenden Handwerken (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BäckerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.650,- bis € 2.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Backtechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Backtechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3,5 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Backtechnologie-Ausbildungsordnung 2019): Ermitteln des Bedarfs an Roh- und Hilfsstoffen sowie Durchführen von Bestellungen von Roh- und Hilfsstoffen zur Herstellung von Brot, Gebäck und Feinbackwaren (Feingebäck), In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Backtechnologie-Ausbildungsordnung 2019): Ermitteln des Bedarfs an Roh- und Hilfsstoffen sowie Durchführen von Bestellungen von Roh- und Hilfsstoffen zur Herstellung von Brot, Gebäck und Feinbackwaren (Feingebäck), Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind vor allem folgende Schulen: Meisterschule für Müller/innen, Bäcker/innen und Konditor/innen (1 Jahr) in Wels/OÖ; Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen in Gewerbebetrieben sind \"VorarbeiterIn\", \"BackstubenleiterIn\" oder \"AbteilungsleiterIn\", in Industriebetrieben \"ProduktionsleiterIn\" oder \"WerkmeisterIn\", wofür natürlich eine entsprechende Qualifikation erforderlich ist. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Backtechnologen/-technologinnen in folgenden Handwerken (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Backtechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.650,- bis € 2.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BadewärterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BadewärterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BadewärterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Badegäste beaufsichtigen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Hallen- und Freibäder Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung. Zur Ausübung des Berufes sind Prüfungen und Kurse wie Rettungsschwimmer-Kurs, Erste-Hilfe-Kurse oder Giftkundesachkurs für Chlorgas Voraussetzung. Kurzausbildungen sind z.B.: bfi: \"Badeaufsicht nach ÖNORM S 1150\"Dauer: 16 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Bahn- und GleisarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Bahn- und GleisarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Bahn- und GleisarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BallettmeisterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BallettmeisterIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BallettmeisterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"TänzerIn\", dem der Beruf \"BallettmeisterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BankangestellteR - Back-Office?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BankangestellteR - Back-Office?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BankangestellteR - Back-Office?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Bankkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BankangestellteR - Front-Office?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BankangestellteR - Front-Office?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BankangestellteR - Front-Office?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Bankkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BankangestellteR - internationales Bankwesen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BankangestellteR - internationales Bankwesen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BankangestellteR - internationales Bankwesen?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Bankkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BankettmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BankettmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BankettmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Hotelkaufmann/-frau (Lehrberuf)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Bankkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Bankkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Bankkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Bankkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BankrevisorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BankrevisorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.590,- bis € 3.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BankrevisorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BankangestellteR im bankinternen Bereich\", dem der Beruf \"BankrevisorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Barista (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Barista (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Barista (m/w)?",
    "combined_answers": "Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Benötigte Kenntnisse und Fertigkeiten werden betriebsintern oder im Rahmen von Kurzausbildungen vermittelt, z.B.: WIFI: \"Baristaausbildung\"Dauer: 20 Trainingseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BarmixerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BarmixerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BarmixerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bars, Clubs und Restaurants"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauabrechnungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauabrechnungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BauabrechnungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bauabrechnungen erstellen Siehe auch: BautechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Baubiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Baubiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Baubiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Messungen durchführen Siehe auch: HolztechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Unternehmen des Baugewerbes Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Barrierefreies Bauen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauhelferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauhelferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.520,- bis € 2.830,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BauhelferIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: FacharbeiterInnen unterstützen Siehe auch: AsphaltiererIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe des Baugewerbes"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauingenieurIn - Kraftwerksbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauingenieurIn - Kraftwerksbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BauingenieurIn - Kraftwerksbau?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BautechnikerIn\", dem der Beruf \"BauingenieurIn - Kraftwerksbau\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauingenieurIn - Spezialtiefbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauingenieurIn - Spezialtiefbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BauingenieurIn - Spezialtiefbau?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BautechnikerIn\", dem der Beruf \"BauingenieurIn - Spezialtiefbau\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauingenieurIn im Bergbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauingenieurIn im Bergbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Baukaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Baukaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Baukaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Baustellenabrechnungen durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Institutionen: Architekturbüros Wichtige Ausbildungsschwerpunkte sind z.B.: Bautechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BauleiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Personaleinsatz planen Siehe auch: BautechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BaumaschinistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BaumaschinistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BaumaschinistIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bauunternehmen in den Bereichen Hochbau, Tiefbau und Wasserbau Folgende Bildungseinrichtungen bieten unter anderem Kurzausbildungen für BaumaschinistInnen an: bfi: \"BaggerfahrerIn\"Dauer: 50 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BaumeisterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BaumeisterIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BaumeisterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Baupläne konzipieren Siehe auch: BauleiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen Vorbereitungskurse zur Befähigungsprüfung bietet z.B.: WIFI: Baumeister-Befähigungsprüfungs-KursVoraussetzungen: baueinschlägige Vorbildung oder FacharbeiterInnen mit Lehrabschlussprüfung oder AbsolventInnen einer BaufachschuleDauer: 3 Module Wichtige Ausbildungsinhalte sind z.B.: Baustatik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BaumpflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BaumpflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.660,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BaumpflegerIn?",
    "combined_answers": "BaumpflegerInnen schneiden die Bäume und Sträucher mit Werkzeugen wie z.B. Motorsäge oder anderen Maschinen. Vor allem in der Nähe von Fußwegen achten sie darauf, tote Äste zu entfernen, um das Verletzungsrisiko durch ein Herabfallen zu verringern. Außerdem versorgen sie die Wunden der Bäume nach einem Schnitt. Bei ihrer Tätigkeit müssen BaumpflegerInnen oft mit entsprechender Sicherheitsausrüstung auf den Baum klettern, vor allem, wenn sie die Baumkrone schneiden. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bäume fällen und abtragen Siehe auch: FacharbeiterIn Forstgarten- und Forstpflegewirtschaft Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Gartenbaubetriebe Beispiele für Ausbildungen sind: WIFI: \"Baumpfleger lt. ÖNORM 121122\" Voraussetzungen für die Zulassung zur Ausbildung sind z.B.: Erste-Hilfe-Kurs Die Zertifikate müssen nach 3 Jahren erneut werden. Dafür erforderlich sind z.B.: Nachweis eines Erste-Hilfe-Kurses, der nicht älter als 4 Jahre ist"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BaumschulgärtnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BaumschulgärtnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.690,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BaumschulgärtnerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pflanzen pflegen, bewässern, düngen und schneiden Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Baumschulen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GärtnerfacharbeiterIn\", dem der Beruf \"BaumschulgärtnerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BaupolierIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BaupolierIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BaupolierIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bauprojekte technisch und administrativ abwickeln Siehe auch: BauleiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauspenglerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauspenglerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BauspenglerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: SpenglerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BaustatikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BaustatikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BaustatikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BautechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BaustellenkoordinatorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BaustellenkoordinatorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BaustellenkoordinatorIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BauleiterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BaustofftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BaustofftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BautechnikerIn - Bauphysik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BautechnikerIn - Bauphysik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BautechnikerIn - Hochbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BautechnikerIn - Hochbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BautechnikerIn für Sanierungstechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BautechnikerIn für Sanierungstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BautechnikerIn für Sanierungstechnik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Sanierungsprojekte abwickeln Siehe auch: BautechnikerIn - Hochbau Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen, insbesondere im Hochbau Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BautechnikerIn\", dem der Beruf \"BautechnikerIn für Sanierungstechnik\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Bautechnisch(er/e) AssistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Bautechnisch(er/e) AssistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: Aufnehmen und Aufmessen von Geländen und Bauteilen auch mittels Bauaufnahmetechnik, Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: Aufnehmen und Aufmessen von Geländen und Bauteilen auch mittels Bauaufnahmetechnik,"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Bautechnisch(er/e) AssistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Bautechnisch(er/e) ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Bautechnisch(er/e) ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Bautechnische ZeichnerInnen benötigen für ihre Arbeit neben den Kenntnissen und Fertigen zur Herstellung von bautechnischen Plänen und Zeichnungen auch gute Kenntnisse in folgenden Bereichen: Bautechnische Vorschriften, Normen und Qualitätsstandards; Aufstiegsmöglichkeiten: Bautechnische ZeichnerInnen können in größeren Betrieben zu KonstrukteurInnen, SachbearbeiterInnen, ProjektleiterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Technische ZeichnerInnen im freien Gewerbe \"Erstellung von Reinzeichnungen aufgrund von Planungen Befugter (Zeichenbüro)\". Ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde. Zeichenbüros dürfen nur technische Zeichenarbeiten, aber keine Planungsarbeiten durchführen. Diese sind dem Gewerbe \"Ingenieurbüros (Beratende Ingenieure)\" vorbehalten."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Bautechnisch(er/e) ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.470,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BautechnischeR ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BautechnischeR ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BautechnischeR ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Querschnitte eines Bauwerks zeichnen Siehe auch: Bautechnisch(er/e) ZeichnerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BauwerksabdichtungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BauwerksabdichtungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegsmöglichkeiten für BauwerksabdichtungstechnikerInnen sind z.B. Positionen wie VorarbeiterIn, PartieführerIn, PolierIn, BaustellenleiterIn, BauleiterIn oder BaumeisterIn. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BauwerksabdichtungstechnikerInnen in den Handwerken \"Dachdecker\" und \"Wärme-, Kälte-, Schall- und Branddämmer\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BauwerksabdichtungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.750,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Beamter/Beamtin im Kriminaldienst?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Beamter/Beamtin im Kriminaldienst?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.100,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BekleidungsfertigerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BekleidungsfertigerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Für die in der Bekleidungsindustrie beschäftigten BekleidungsfertigerInnen bestehen folgende Aufstiegspositionen: ZuschneiderIn, KontrollorIn, BandleiterIn, GruppenleiterIn und AbteilungsleiterIn. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BekleidungsfertigerInnen im reglementierten Gewerbe \"DamenkleidermacherIn, HerrenkleidermacherIn, Wäschewarenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können BekleidungsfertigerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Änderungsschneiderei"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BekleidungsfertigerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 1.830,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul Damenbekleidung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls oder eines Spezialmoduls: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"Damenbekleidung\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Bekleidungsdesign: Planen, Entwerfen und Gestalten von Modellen und Kollektionen, Bekleidungstechnik: Mitarbeit beim betrieblichen Produktionsmanagement, Theaterbekleidung: Erstellen von Kostümskizzen mit Details wie Verschlüsse, Verzierungen, Accessoires, Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"Damenbekleidung\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Bekleidungsdesign: Planen, Entwerfen und Gestalten von Modellen und Kollektionen, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Meisterklasse für DamenkleidermacherInnen (1 Jahr, Linz) Aufstiegsmöglichkeiten: BekleidungsgestalterInnen können zu MeisterInnen, SchnittmacherInnen, ZuschneiderInnen, WerkstättenleiterInnen und ModellschneiderInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BekleidungsgestalterInnen im reglementierten Gewerbe \"DamenkleidermacherIn, HerrenkleidermacherIn, Wäschewarenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Auch in freien Gewerben bestehen für BekleidungsgestalterInnen im Hauptmodul \"Damenbekleidung\" Möglichkeiten zur selbstständigen Berufsausübung, z.B.: Änderungsschneiderei"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul Damenbekleidung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 1.830,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul Herrenbekleidung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls oder eines Spezialmoduls: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"Herrenbekleidung\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Bekleidungsdesign: Planen, Entwerfen und Gestalten von Modellen und Kollektionen, Bekleidungstechnik: Mitarbeit beim betrieblichen Produktionsmanagement, Theaterbekleidung: Erstellen von Kostümskizzen mit Details wie Verschlüsse, Verzierungen, Accessoires, Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"Herrenbekleidung\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Bekleidungsdesign: Planen, Entwerfen und Gestalten von Modellen und Kollektionen, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Meisterschule für Mode und Bekleidungstechnik (1 Jahr, Wien 16) Aufstiegsmöglichkeiten: BekleidungsgestalterInnen können zu MeisterInnen, SchnittmacherInnen, ZuschneiderInnen, WerkstättenleiterInnen und ModellschneiderInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BekleidungsgestalterInnen im reglementierten Gewerbe \"DamenkleidermacherIn, HerrenkleidermacherIn, Wäschewarenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Auch in freien Gewerben bestehen für BekleidungsgestalterInnen im Hauptmodul \"Herrenbekleidung\" Möglichkeiten zur selbstständigen Berufsausübung, z.B.: Änderungsschneiderei"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul Herrenbekleidung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 1.830,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul KürschnerIn und SäcklerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls oder eines Spezialmoduls: 3 1/2 Jahre. Bekleidungsdesign: Planen, Entwerfen und Gestalten von Modellen und Kollektionen, Theaterbekleidung: Erstellen von Kostümskizzen mit Details wie Verschlüsse, Verzierungen, Accessoires, Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"KürschnerIn und SäcklerIn\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Bekleidungsdesign: Planen, Entwerfen und Gestalten von Modellen und Kollektionen, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Meisterklasse für DamenkleidermacherInnen (1 Jahr, Linz) Aufstiegsmöglichkeiten: BekleidungsgestalterInnen können zu MeisterInnen, SchnittmacherInnen, ZuschneiderInnen, WerkstättenleiterInnen und ModellschneiderInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BekleidungsgestalterInnen im reglementierten Gewerbe \"DamenkleidermacherIn, HerrenkleidermacherIn, Wäschewarenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Auch in freien Gewerben bestehen für BekleidungsgestalterInnen im Hauptmodul \"KürschnerIn und SäcklerIn\" Möglichkeiten zur selbstständigen Berufsausübung, z.B.: Änderungsschneiderei"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul KürschnerIn und SäcklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 1.830,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul ModistIn und HutmacherIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls oder eines Spezialmoduls: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"ModistIn und HutmacherIn\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Bekleidungsdesign: Planen, Entwerfen und Gestalten von Modellen und Kollektionen, Theaterbekleidung: Erstellen von Kostümskizzen mit Details wie Verschlüsse, Verzierungen, Accessoires, Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"ModistIn und HutmacherIn\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Aufstiegsmöglichkeiten: BekleidungsgestalterInnen können zu MeisterInnen, SchnittmacherInnen, ZuschneiderInnen, WerkstättenleiterInnen und ModellschneiderInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BekleidungsgestalterInnen im reglementierten Gewerbe \"DamenkleidermacherIn, HerrenkleidermacherIn, Wäschewarenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Auch in freien Gewerben bestehen für BekleidungsgestalterInnen im Hauptmodul \"ModistIn und HutmacherIn\" Möglichkeiten zur selbstständigen Berufsausübung, z.B.: Änderungsschneiderei"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul ModistIn und HutmacherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 1.830,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul Wäschewarenerzeugung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls oder eines Spezialmoduls: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"Wäschewarenerzeugung\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Bekleidungsdesign: Planen, Entwerfen und Gestalten von Modellen und Kollektionen, Bekleidungstechnik: Mitarbeit beim betrieblichen Produktionsmanagement, Theaterbekleidung: Erstellen von Kostümskizzen mit Details wie Verschlüsse, Verzierungen, Accessoires, Berufsprofil des Grundmoduls \"Bekleidungsgestaltung\" + Hauptmodul \"Wäschewarenerzeugung\" gemäß Ausbildungsordnung: Auftragsbezogenes Auswählen von Materialien, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Meisterklasse für DamenkleidermacherInnen (1 Jahr, Linz) Aufstiegsmöglichkeiten: BekleidungsgestalterInnen können zu MeisterInnen, SchnittmacherInnen, ZuschneiderInnen, WerkstättenleiterInnen und ModellschneiderInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BekleidungsgestalterInnen im Hauptmodul im reglementierten Gewerbe \"DamenkleidermacherIn, HerrenkleidermacherIn, Wäschewarenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Auch in freien Gewerben bestehen für BekleidungsgestalterInnen im Hauptmodul \"Wäschewarenerzeugung\" Möglichkeiten zur selbstständigen Berufsausübung, z.B.: Änderungsschneiderei"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BekleidungsgestalterIn - Hauptmodul Wäschewarenerzeugung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 1.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BekleidungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BekleidungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.550,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BekleidungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Durchführbarkeit der Designs überprüfen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen der Bekleidungsindustrie Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Textilchemie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BeleuchterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BeleuchterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Berg- und SkiführerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Berg- und SkiführerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Berg- und SkiführerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Berg,- Kletter- und Skitouren organisieren und leiten Siehe auch: SchilehrerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Berg,- Kletter- und Skitouren organisieren und leiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Skischulen Voraussetzungen für die Aufnahme in die Ausbildung sind: Vollständig ausgefüllter Tourenbericht"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BergbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BergbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- * Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BergbautechnikerIn im Öffentlichen Dienst?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BergbautechnikerIn im Öffentlichen Dienst?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Berufs- und BildungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Berufs- und BildungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.330,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Berufs- und BildungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Berufs- und BildungsberaterIn\", dem der Beruf \"Berufs- und BildungsberaterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Beispiele für Universitätslehrgänge: Bildungs-, Berufs- und Karriereberatung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Berufsfeuerwehrmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Berufsfeuerwehrmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.290,- bis € 2.510,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Berufsfeuerwehrmann/-frau?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Berufsfeuerwehren im öffentlichen Dienst, vor allem in größeren Städten (in kleineren Gemeinden sind hingegen freiwillige Feuerwehren weit verbreitet) Folgende Einstellungsvoraussetzungen müssen zum Beispiel bei der Wiener Berufsfeuerwehr erfüllt werden: Abgeschlossene Berufsausbildung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BerufsfotografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BerufsfotografIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre BERUFSPROFIL gemäß Berufsfotografie-Ausbildungsordnung 2022 (gekürzt): 1. Fotografie BERUFSPROFIL gemäß Berufsfotografie-Ausbildungsordnung 2022 (gekürzt): 1. Fotografie Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind: Kolleg für Medientechnik und Medienmanagement, Ausbildungsschwerpunkt Fotografie und audiovisuelle Medien (Salzburg, 1140 Wien). Aufstiegsmöglichkeiten: BerufsfotografInnen können zu StudioleiterInnen, LaborleiterInnen und FilialleiterInnen (im Fotohandel) und zu selbständigen FotografInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BerufsfotografInnen in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BerufsfotografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.760,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BerufsjägerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BerufsjägerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.980,- bis € 3.130,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BerufsjägerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ForstarbeiterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BerufskraftfahrerIn - Schwerpunkt Güterbeförderung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BerufskraftfahrerIn - Schwerpunkt Güterbeförderung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BerufskraftfahrerInnen in den Handwerken \"Kraftfahrzeugtechnik\" oder \"Metalltechnik für Land- und Baumaschinen\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BerufskraftfahrerIn - Schwerpunkt Güterbeförderung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.650,- bis € 2.410,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BerufskraftfahrerIn - Schwerpunkt Personenbeförderung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BerufskraftfahrerIn - Schwerpunkt Personenbeförderung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BerufskraftfahrerInnen in den Handwerken \"Kraftfahrzeugtechnik\" oder \"Metalltechnik für Land- und Baumaschinen\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BerufskraftfahrerIn - Schwerpunkt Personenbeförderung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.700,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BerufsoffizierIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BerufsoffizierIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.240,- bis € 2.920,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BerufsoffizierIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterstellte SoldatInnen ausbilden und führen Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterstellte SoldatInnen ausbilden und führen Siehe auch: KatastrophenmanagerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterstellte SoldatInnen ausbilden und führen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Österreichisches Bundesheer Voraussetzungen für die Ausbildung zum/zur BerufsoffizierIn sind z.B.: Österreichische Staatsbürgerschaft Die allgemeinen Zulassungsbedingungen zur Truppenoffiziersausbildung sind: Positive Eignungsprüfung zum Ausbildungsdienst"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BerufssoldatIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BerufssoldatIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BerufssoldatIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BerufsoffizierIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BeschaffungsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BeschaffungsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BeschaffungsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"EinkäuferIn\", dem der Beruf \"BeschaffungsmanagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BeschließerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BeschließerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.800,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BeschriftungsdesignerIn und WerbetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BeschriftungsdesignerIn und WerbetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung eines höheren Bildungsabschlusses bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Meisterschule für Malerei und verbundene Gewerbe (Baden/NÖ; 1 Jahr) - Info Aufstiegsmöglichkeiten: BeschriftungsdesignerInnen und WerbetechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BeschriftungsdesignerInnen und WerbetechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"MalerIn und AnstreicherIn, LackiererIn, VergolderIn und StaffiererIn, Schilderherstellung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BeschriftungsdesignerIn und WerbetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.250,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BestatterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BestatterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.220,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BestatterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Private Bestattungsunternehmen Die für diesen Beruf benötigten Kenntnisse und Fertigkeiten werden üblicherweise betriebsintern vermittelt. Die Bestatterakademie bietet Vorbereitungskurse für die Befähigungsprüfung für BestatterInnen, die für eine selbstständige Berufsausübung erforderlich ist: Bestatterakademie: \"Ausbildungskurs für die Befähigungsprüfung Bestatter\"Dauer: 4 ModuleVoraussetzung: 2 Jahre Praxis in einem Bestattungsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetonbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetonbauerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Betonbau-Ausbildungsordnung 2019): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Vermessungstechnik in die Natur, Siehe auch: BetonbauspezialistIn - Schwerpunkt Konstruktiver Betonbau Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BetonbauerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetonbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetonbauspezialistIn - Schwerpunkt Konstruktiver Betonbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetonbauspezialistIn - Schwerpunkt Konstruktiver Betonbau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden vor allem Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Konstruktiver Betonbau\" umfasst vor allem folgende Bereiche: Brückenübergangskonstruktionen (das sind Bauelemente einer Brücke, welche die Verformungen und Bewegungen des Brückenüberbaus gegenüber den Brückenenden, verursacht durch Temperaturschwankungen und Verkehrsbelastungen, ausgleichen); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Stahlbetonhochbau\" umfasst vor allem folgende Bereiche: Versetzen (Montieren) von Bauteilen und Einbauteilen (z.B. Wandelemente, Deckenelemente); Die speziellen Aufgabenschwerpunkte der BetonbauspezialistInnen mit Schwerpunkt \"Konstruktiver Betonbau\" sind: Herstellen von Baugruben und Künetten mit Künettenverbau; In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Betonbauspezialist/Betonbauspezialistin-Ausbildungsordnung 2019, Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Konstruktiver Betonbau\"): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Vermessungstechnik in die Natur, Siehe auch: BetonbauerIn In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden vor allem Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Konstruktiver Betonbau\" umfasst vor allem folgende Bereiche: Brückenübergangskonstruktionen (das sind Bauelemente einer Brücke, welche die Verformungen und Bewegungen des Brückenüberbaus gegenüber den Brückenenden, verursacht durch Temperaturschwankungen und Verkehrsbelastungen, ausgleichen); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Stahlbetonhochbau\" umfasst vor allem folgende Bereiche: Versetzen (Montieren) von Bauteilen und Einbauteilen (z.B. Wandelemente,… Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BetonbauspezialistInnen mit Schwerpunkt Konstruktiver Betonbau in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetonbauspezialistIn - Schwerpunkt Konstruktiver Betonbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetonbauspezialistIn - Schwerpunkt Stahlbetonhochbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetonbauspezialistIn - Schwerpunkt Stahlbetonhochbau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden vor allem Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Stahlbetonhochbau\" umfasst vor allem folgende Bereiche: Versetzen (Einbauen) von Bauteilen und Einbauteilen (z.B. Wandelemente, Deckenelemente); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Konstruktiver Betonbau\" umfasst vor allem folgende Bereiche: Brückenübergangskonstruktionen (das sind Bauelemente einer Brücke, welche die Verformungen und Bewegungen des Brückenüberbaus gegenüber den Brückenenden, verursacht durch Temperaturschwankungen und Verkehrsbelastungen, ausgleichen); Die speziellen Aufgabenschwerpunkte der BetonbauspezialistInnen mit Schwerpunkt \"Stahlbetonhochbau\" sind: Bauteile aus Beton und Stahlbeton (z.B. Fassadenelemente, Verblendungen) montieren und vesetzen (einbauen); Siehe auch: BetonbauerIn In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden vor allem Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Stahlbetonhochbau\" umfasst vor allem folgende Bereiche: Versetzen (Einbauen) von Bauteilen und Einbauteilen (z.B. Wandelemente, Deckenelemente); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Konstruktiver Betonbau\" umfasst vor allem folgende Bereiche: Brückenübergangskonstruktionen (das sind Bauelemente einer Brücke, welche die Verformungen und Bewegungen des Brückenüberbaus gegenüber den Brückenenden… Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BetonbauspezialistInnen mit Schwerpunkt Stahlbetonbauhochbau in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetonbauspezialistIn - Schwerpunkt Stahlbetonhochbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetonfertigteiltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetonfertigteiltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Betonfertigteiltechnik-Ausbildungsordnung 2021): FACHLICHE KOMPETENZBEREICHE: FACHÜBERGREIFENDE KOMPETENZBEREICHE: Arbeiten im betrieblichen und beruflichen Umfeld: Grundlegende Kenntnisse des betrieblichen Leistungsspektrums und der betrieblichen Zusammenhänge; selbst-, sozial- und methodenkompetentes Handeln; lösungsorientiertes sowie situationsgerechtes Bearbeiten der übertragenen Aufgaben; zielgruppenorientiertes und berufsadäquates Kommunizieren, Verwendung von Fachausdrücken; Kundenorientierung bei der Erfüllung aller Aufgaben. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (4 Semester) Aufstiegsmöglichkeiten: BetonfertigteiltechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen, WerkmeisterInnen und BetriebsleiterInnen aufsteigen. Ein beruflicher Aufstieg ist vorwiegend in größeren Betrieben möglich. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BetonfertigteiltechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"SteinmetzmeisterIn einschließlich Kunststeinerzeugung und TerrazzomacherIn\". Weiters können BetonfertigungstechnikerInnen das freie Gewerbe \"Erzeugung von Betonwaren\" ausüben. Ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetonfertigteiltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.670,- bis € 2.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetrieblicheR UmweltbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetrieblicheR UmweltbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetrieblicheR UmweltbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Siehe auch: AbfallwirtschaftstechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Betriebs- und UnternehmensberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Betriebs- und UnternehmensberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Betriebs- und UnternehmensberaterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: EntwicklungsökonomIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Betriebs- und UnternehmensberaterIn im Bereich Marketing?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Betriebs- und UnternehmensberaterIn im Bereich Marketing?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Betriebs- und UnternehmensberaterIn im Bereich Marketing?",
    "combined_answers": "Siehe auch: InnovationsmanagerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"UnternehmensberaterIn\", dem der Beruf \"Betriebs- und UnternehmensberaterIn im Bereich Marketing\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Betriebs- und UnternehmensberaterIn im Bereich Organisationsentwicklung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Betriebs- und UnternehmensberaterIn im Bereich Organisationsentwicklung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Betriebs- und UnternehmensberaterIn im Bereich Organisationsentwicklung?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Change ManagerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"UnternehmensberaterIn\", dem der Beruf \"Betriebs- und UnternehmensberaterIn im Bereich Organisationsentwicklung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetriebsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetriebsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetriebsassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Projekte selbstständig abwickeln Je nach Branche sind Kenntnisse in verschiedenen Bereichen wichtig, z.B.: Bau und Architektur"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetriebsdienstleisterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetriebsdienstleisterIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Die Ausbildung der BetriebsdienstleisterInnen umfasst folgende Bereiche: Facility-Management (Betriebliche Ausstattung, Reinigungs- und Hygienemanagement, Sicherheit, Personalplanung und -entwicklung);"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetriebsdienstleisterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetriebselektrikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetriebselektrikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 2.630,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetriebselektrikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Elektrotechnische Geräte und Anlagen warten und reparieren Siehe auch: ServicetechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Produktionsstätten von Industrieunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetriebsleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetriebsleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Betriebslogistikkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Betriebslogistikkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Betriebslogistikkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Siehe auch: LogistikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Betriebspädagoge/Betriebspädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Betriebspädagoge/Betriebspädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Betriebspädagoge/Betriebspädagogin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BildungswissenschafterIn\", dem der Beruf \"Betriebspädagoge/Betriebspädagogin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetriebsprüferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetriebsprüferIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetriebsprüferIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Betriebe vor Ort aufsuchen Siehe auch: WirtschaftsprüferIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetriebstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetriebstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetriebswirtIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetriebswirtIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetriebswirtIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Geschäftsprozesse und Finanzdaten analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen aller wirtschaftlichen Bereiche Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen aller wirtschaftlichen Bereiche Weiterbildungen können beispielsweise an Universitäten und Fachhochschulen, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Innovationsmanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetriebswirtIn im Bereich Ernährungs- und Versorgungsmanagement?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetriebswirtIn im Bereich Ernährungs- und Versorgungsmanagement?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BetrugsbekämpferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BetrugsbekämpferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.950,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BetrugsbekämpferIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Daten recherchieren Siehe auch: Zollwachebeamter/-beamtin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BewährungshelferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BewährungshelferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.820,- bis € 3.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BewährungshelferIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"SozialarbeiterIn\", dem der Beruf \"BewährungshelferIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BewegungstherapeutIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BewegungstherapeutIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BibliothekarIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BibliothekarIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.030,- bis € 2.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BibliothekarIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bücher- und Medienbestand pflegen und verwalten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bibliotheken"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Bid-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Bid-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Bid-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ausschreibungen recherchieren und analysieren Siehe auch: AuftragssachbearbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrieunternehmen des Maschinen- und Anlagenbaus"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Bike Guide (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Bike Guide (m/w)?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Bike Guide (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Touren planen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sportverbände Die für den Beruf erforderlichen Kenntnisse und Fähigkeiten können im Rahmen einer Kurz- oder Spezialausbildung erworben werden, z.B.: Bikeacademy: Mountainbike Guide AusbildungVoraussetzungen: technische Fähigkeiten sowie körperliche Voraussetzungen, gesundheitliche Eignung (ärztliches Attest)Dauer: 8 Tage Wichtige Ausbildungsinhalte sind z.B.: Pädagogik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BildhauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BildhauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BildhauerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Künstlerisches Konzept erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe des Bildhauergewerbes Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Objektdesign"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BildmischerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BildmischerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.350,- bis € 2.730,- * Gehalt: € 2.350,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BildtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BildtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BildungsforscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BildungsforscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BildungsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BildungsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BilleteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BilleteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.500,- bis € 2.080,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BilleteurIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Ticket-Center und Kartenvorverkaufsstellen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BIM Practitioner (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BIM Practitioner (m/w)?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BIM Practitioner (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: An der Planung und Durchführung von BIM-Projekten mitarbeiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Architekturbüros Ausbildungsinhalte sind z.B.: Autodesk Revit Gebäudemodellierung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BIM-ModelliererIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BIM-ModelliererIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BIM-ModelliererIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Digitales Gebäudemodell erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Architekturbüros Die Ausbildung zum/zur BIM-ModelliererIn kann im Rahmen verschiedener Kurse und Lehrgänge absolviert werden, z.B.: TÜV AUSTRIA AKADEMIE: Grundlagen BIM-ModellierungDauer: 8 Einheiten Wichtige Ausbildungsinhalte sind z.B.: Modellierung von digitalen Gebäudemodellen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BIM-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BIM-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BIM-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Projektdaten unter Verwendung von BIM-Software eingeben, pflegen und verwalten Siehe auch: ProjektmanagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Architekturbüros"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Biobauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Biobauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Biobauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Landwirtschaftliche Erzeugnisse produzieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftliche Betriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"FacharbeiterIn in der Landwirtschaft\", dem der Beruf \"Biobauer/-bäuerin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BiochemikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BiochemikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BiochemikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pflanzliche, tierische und menschliche Zellen untersuchen Siehe auch: Biotechnologe/-technologin Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pflanzliche, tierische und menschliche Zellen untersuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Pharmaindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BioinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BioinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BioinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Softwaresysteme entwickeln Siehe auch: InformatikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Branchen und Unternehmen: Industriebetriebe im Bereich Pharmazie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Biologe/Biologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Biologe/Biologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Biologe/Biologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Lebewesen und ihr Verhalten beobachten Siehe auch: BotanikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Nahrungs- und Genussmittelindustrie Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Biomedizintechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BiomedizinischeR AnalytikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BiomedizinischeR AnalytikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.940,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BionikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BionikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BionikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Zoologe/Zoologin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BiophysikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BiophysikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BiophysikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Studien und Experimente durchführen Siehe auch: Biotechnologe/-technologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Biochemie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BiostatistikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BiostatistikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Biotechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Biotechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.000,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Biotechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Experimente durchführen Siehe auch: Biotechnologe/-technologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Lebensmittelindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BioverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BioverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BioverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Molekularbiologe/-biologin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BlechblasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BlechblasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: BlechblasinstrumentenerzeugerInnen können eine Beschäftigung als Instrumenten- bzw. OrchesterwartIn an Opernhäusern, Theatern oder Musikuniversitäten erreichen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BlechblasinstrumentenerzeugerInnen im reglementierten Gewerbe \"BlechblasinstrumentenerzeugerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BlechblasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BloggerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BloggerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.050,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BloggerIn?",
    "combined_answers": "BloggerInnen recherchieren die Inhalte, wofür sie z.B. Interviews durchführen oder Veranstaltungen besuchen. Danach verfassen sie den Blog-Beitrag und suchen nach geeigneten Fotos, für die sie die Rechte abklären. Häufig produzieren sie auch kurze Videos. Die fertigen Inhalte stellen BloggerInnen online und verbreiten die Beiträge über verschiedene Kanäle, wie z.B. Facebook, Twitter oder Instagram. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Blogeinträge planen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: PR- und Media-Agenturen Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Beispiele für Ausbildungen sind: WIFI: StorytellingDauer: 48 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BodenlegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BodenlegerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: BodenlegerInnen können zu VorarbeiterInnen, PartieführerInnen oder BauleiterInnen aufsteigen. Die Chancen für einen beruflichen Aufstieg sind wegen der geringen Größe vieler Beschäftigungsbetriebe relativ ungünstig. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BodenlegerInnen im Handwerk \"BodenlegerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BodenlegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.540,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Bodyguard (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Bodyguard (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Bodyguard (m/w)?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Detektiv- und Ermittlungsbüros Die nötigen beruflichen Kenntnisse und Fertigkeiten können in Kurz- und Spezialausbildungen erworben werden, z.B.: Campus Security & Training Group: \"TÜV AUSTRIA Fachkraft für Personenschutz\" Dauer: 5 Module mit 450 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BohrarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BohrarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.230,- bis € 2.660,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BohrarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bohrmaschinen und -anlagen zur Bohrstelle transportieren Siehe auch: BauhelferIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bauunternehmen in den Bereichen Hochbau und Tiefbau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Boot- und SchiffbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Boot- und SchiffbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.360,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Boot- und SchiffbauerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Konstruktionspläne- und entwürfe zeichnen Siehe auch: SchiffselektronikerIn - Schwerpunkt Nachrichtentechnik Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Werften"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BootbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BootbauerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: BootbauerInnen können zu VorarbeiterInnen bzw. WerkmeisterInnen aufsteigen; diese Aufstiegsmöglichkeiten bestehen aber meist nur in den wenigen Betrieben, die Kunststoffboote herstellen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BootbauerInnen im reglementierten Gewerbe \"BootbauerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können BootbauerInnen die folgende freie Gewerbe ausüben: WagnerIn"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BootbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.880,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BordtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BordtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BordtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Flugunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BörsenhändlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BörsenhändlerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.590,- bis € 3.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BotanikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BotanikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BotanikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pflanzen erforschen Siehe auch: Zellbiologe/Zellbiologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Biomedizintechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Brau- und GetränketechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Brau- und GetränketechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Brau- und GetränketechnikerInnen können in Großbetrieben der Brauerei-Industrie und der Getränke-Industrie zu AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Brau- und GetränketechnikerInnen in den freien Gewerben"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Brau- und GetränketechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.070,- bis € 3.250,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Brief- und PaketzustellerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Brief- und PaketzustellerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.630,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Brief- und PaketzustellerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Postsendungen in der Filiale oder im Verteilzentrum abholen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Post Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Post"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Brunnen- und GrundbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Brunnen- und GrundbauerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Brunnen- und GrundbauerInnen können zu VorarbeiterInnen, PartieführerInnen oder WerkmeisterInnen aufsteigen; die Aufstiegschancen hängen von der Weiterbildungsbereitschaft, den organisatorischen Fähigkeiten und den Führungsqualitäten ab. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Brunnen- und GrundbauerInnen im reglementierten Gewerbe \"BrunnenmeisterIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Brunnen- und GrundbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Buch- und MedienwirtschafterIn - Buch- und Musikalienhandel?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Buch- und MedienwirtschafterIn - Buch- und Musikalienhandel?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Buch- und MedienwirtschafterInnen - Buch- und Musikalienhandel können zu SortimentsleiterInnen, BestellbuchführerInnen, FilialleiterInnen oder GeschäftsführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Buch- und MedienwirtschafterInnen im Handelsgewerbe; das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Buch- und MedienwirtschafterIn - Buch- und Musikalienhandel?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Buch- und MedienwirtschafterIn - Buch- und Pressegroßhandel?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Buch- und MedienwirtschafterIn - Buch- und Pressegroßhandel?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Buch- und MedienwirtschafterInnen - Buch- und Pressegroßhandel können zu AbteilungsleiterInnen und GeschäftsführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Buch- und MedienwirtschafterInnen im Handelsgewerbe; das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Buch- und MedienwirtschafterIn - Buch- und Pressegroßhandel?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Buch- und MedienwirtschafterIn - Verlag?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Buch- und MedienwirtschafterIn - Verlag?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Buch- und MedienwirtschafterInnen - Verlag können zu AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Buch- und MedienwirtschafterInnen im Handelsgewerbe; das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Buch- und MedienwirtschafterIn - Verlag?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.770,- bis € 2.060,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Buchbinder/Buchbinderin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Buchbinder/Buchbinderin?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Buchbindetechnik und Postpresstechnologie-Ausbildungsordnung 2020): Buchbindetechnik und Postpresstechnologie - Schwerpunkt Buchbinder/Buchbinderin: Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Aufbaulehrgang für Druck- und Medientechnik Aufstiegsmöglichkeiten: Im Buchbinderhandwerk gibt es kaum Aufstiegsmöglichkeiten, weil die Betriebe meist zu klein sind; die praktisch einzige Karrieremöglichkeit ist hier die selbständige Berufsausübung durch Übernahme oder Gründung eines Handwerksbetriebes (Meisterprüfung erforderlich!). In Mittel- und Großbetrieben der Buchproduktion können BuchbindetechnikerInnen und Postpresstechnologen/-technologinnen zu MaschineneinstellerInnen, VorarbeiterInnen, KalkulantInnen, MeisterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BuchbindetechnikerInnen und Postpresstechnologen/-technologinnen im Handwerk \"Buchbinder\" (Meisterprüfung erforderlich!). Das Handwerk \"Buchbinder\" gehört zum verbundenen Handwerk \"Buchbinder; Etui- und Kassettenerzeugung; Kartonagewarenerzeugung\"; das bedeutet, dass Handwerksbetriebe eines dieser drei Gewerbe auch die Leistungen der jeweils anderen beiden Handwerke erbringen dürfen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Buchbinder/Buchbinderin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Buchfertigungstechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Buchfertigungstechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Buchbindetechnik und Postpresstechnologie-Ausbildungsordnung 2020): Buchbindetechnik und Postpresstechnologie - Schwerpunkt Buchfertigungstechnik: Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Aufbaulehrgang für Druck- und Medientechnik Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben der Buchproduktion können BuchbindetechnikerInnen und Postpresstechnologen/-technologinnen zu MaschineneinstellerInnen, VorarbeiterInnen, KalkulantInnen, MeisterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Eine Karrieremöglichkeit ist auch die selbständige Berufsausübung durch Übernahme oder Gründung eines Handwerksbetriebes des Buchbinder-Gewerbes (Meisterprüfung erforderlich!). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BuchbindetechnikerInnen und Postpresstechnologen/-technologinnen im Handwerk \"Buchbinder\" (Meisterprüfung erforderlich!). Das Handwerk \"Buchbinder\" gehört zum verbundenen Handwerk \"Buchbinder; Etui- und Kassettenerzeugung; Kartonagewarenerzeugung\"; das bedeutet, dass Handwerksbetriebe eines dieser drei Gewerbe auch die Leistungen der jeweils anderen beiden Handwerke erbringen dürfen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Buchfertigungstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Postpresstechnologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Postpresstechnologie?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Buchbindetechnik und Postpresstechnologie-Ausbildungsordnung 2020): Buchbindetechnik und Postpresstechnologie - Schwerpunkt Postpresstechnologie: Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Aufbaulehrgang für Druck- und Medientechnik Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben (Druckereien, Verlage, Betriebe der Papierverarbeitenden Industrie) können BuchbindetechnikerInnen und Postpresstechnologen/-technologinnen zu MaschineneinstellerInnen, VorarbeiterInnen, KalkulantInnen, MeisterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Eine Karrieremöglichkeit ist auch die selbständige Berufsausübung durch Übernahme oder Gründung eines Handwerksbetriebes des Buchbinder-Gewerbes (Meisterprüfung erforderlich!). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BuchbindetechnikerInnen und Postpresstechnologen/-technologinnen im Handwerk \"Buchbinder\" (Meisterprüfung erforderlich!). Das Handwerk \"Buchbinder\" gehört zum verbundenen Handwerk \"Buchbinder; Etui- und Kassettenerzeugung; Kartonagewarenerzeugung\"; das bedeutet, dass Handwerksbetriebe eines dieser drei Gewerbe auch die Leistungen der jeweils anderen beiden Handwerke erbringen dürfen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BuchbindetechnikerIn und Postpresstechnologe/-technologin - Schwerpunkt Postpresstechnologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BuchhalterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BuchhalterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BüchsenmacherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BüchsenmacherIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In Industriebetrieben können BüchsenmacherInnen zu VorarbeiterInnen, AbteilungsleiterInnen, WerkmeisterInnen und MeisterInnen aufsteigen. In Kleinbetrieben des Büchsenmachergewerbes sind dagegen kaum derartige Aufstiegsmöglichkeiten gegeben. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für BüchsenmacherInnen im reglementieren Gewerbe \"Waffengewerbe (BüchsenmacherIn) einschließlich des Waffenhandels\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BüchsenmacherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- * Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Buffet- und Schankkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Buffet- und Schankkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Buffet- und Schankkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Hotel- und Gastronomiebetriebe Auch Kurzausbildungen können absolviert werden, z.B.: WIFI: \"Ausbildung zur Buffetfachkraft\"Dauer: 64 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BühnenarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BühnenarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.790,- bis € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BühnenbildnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BühnenbildnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.740,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BühnenbildnerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: RequisiteurIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BühnentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BühnentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BühnentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: EventmanagerIn Siehe auch: EventmanagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine BürogehilfIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer BürogehilfIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.680,- bis € 2.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem BürogehilfIn?",
    "combined_answers": "Dieser Beruf ist in allen Branchen anzutreffen. Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Industrie-, Gewerbe- und Handelsbetriebe (z.B. internationale Konzerne oder Einzelhandelsunternehmen) Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Benötigte Kenntnisse und Fertigkeiten werden im Unternehmen vermittelt. Viele Weiterbildungsveranstalter bieten Kurse und Seminare zu EDV und Rechtschreibung an, z.B.: bfi: \"ECDL® Standard Lehrgang (Upgrade) - Upgrade von ECDL® Base\"Dauer: 42 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Bürokaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Bürokaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Bürokaufleute können zu Chef-, Vorstands-, DirektionssekretärInnen, Bürovorständen, ProkuristInnen, AbteilungsleiterInnen, kaufmännischen DirektorInnen oder mit entsprechender Weiterbildung zu GeschäftsführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Bürokaufleute in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Bürokaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Business Development ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Business Development ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.910,- * Gehalt: € 2.500,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Business Development ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: E-Commerce Developer"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Business-AnalystIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Business-AnalystIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Business-AnalystIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: WirtschaftsjuristIn im Bankbereich"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ButlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ButlerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ButlerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Haushaltsgegenstände reinigen und pflegen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Private Haushalte"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ByzantinistIn, NeogräzistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ByzantinistIn, NeogräzistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ByzantinistIn, NeogräzistIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: SprachwissenschafterIn, LinguistIn Aufgabenfelder bestehen auch, wo spezifische Länderkompetenz, Regionalkompetenz oder wo Griechisch als Fach- oder Wirtschaftssprache erforderlich ist, z.B: Großhandelsunternehmen: Sales-CoordinatorIn Studiengänge im Bereich Byzantinistik und Neogräzistik werden auch als Erweiterungscurricula im Lehramtstudium angeboten. Beispiel für weiterführende Studiengänge: Neugriechische Sprache und Kultur"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine CAD-KonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer CAD-KonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem CAD-KonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Industrial DesignerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine CAD-KonstrukteurIn im Fahrzeugbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer CAD-KonstrukteurIn im Fahrzeugbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.370,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem CAD-KonstrukteurIn im Fahrzeugbau?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrzeuge entwickeln, konstruieren und planen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Fahrzeugindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine CAD-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer CAD-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem CAD-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Technische Zeichnungen und Modelle mittels CAD erstellen Siehe auch: BautechnischeR ZeichnerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Konstruktionsabteilungen unterschiedlicher Unternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine CAD-TechnikerIn für Elektronik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer CAD-TechnikerIn für Elektronik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem CAD-TechnikerIn für Elektronik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Entwurfs- und Detailkonstruktionszeichnungen mittels CAD erstellen Siehe auch: ElektronikerIn Siehe auch: ElektronikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe im Bereich Elektronik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Callcenter Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Callcenter Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.750,- bis € 2.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Callcenter Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anrufe entgegennehmen Siehe auch: Callcenter Agent (m/w) Die Einsatzbereiche für Callcenter Agents sind vielfältig. Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen verschiedener Branchen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine CAM-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer CAM-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem CAM-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: CAM-Systeme programmieren Siehe auch: CAD-TechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: CAM-Systeme programmieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen der Produktions- und Fertigungstechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine CampingplatzwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer CampingplatzwartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.940,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Category-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Category-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Category-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Waren und Produkte auswählen und einkaufen Typische Tätigkeiten sind z.B.: Waren und Produkte auswählen und einkaufen Siehe auch: Marketing-ManagerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Waren und Produkte auswählen und einkaufen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Mittlere und größere Handelsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Catering-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Catering-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Catering-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: EventmanagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Catering-MitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Catering-MitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Catering-MitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Speisen zubereiten und anrichten Siehe auch: Buffet- und Schankkraft (m/w) Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Cateringunternehmen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Cateringunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Change ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Change ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Change ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: InnovationsmanagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine CharakterzeichnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer CharakterzeichnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem CharakterzeichnerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Industrial DesignerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"IllustratorIn\", dem der Beruf \"CharakterzeichnerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemielabortechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemielabortechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 3.130,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemielabortechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ChemikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemieverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemieverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In großen Industriebetrieben können ChemieverfahrenstechnikerInnen zu VorarbeiterInnen, SchichtführerInnen, SchichtmeisterInnen, TagesschichtmeisterInnen, WerkmeisterInnen, ObermeisterInnen, AbteilungsleiterInnen oder WerkführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ChemieverfahrenstechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"Chemische Laboratorien\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemieverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Chemische Stoffe und Prozesse analysieren, weiterentwickeln und anwenden Siehe auch: VerfahrenstechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Chemische Stoffe und Prozesse analysieren, weiterentwickeln und anwenden"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemikerIn für Analytische Chemie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemikerIn für Analytische Chemie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- * Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemikerIn für Analytische Chemie?",
    "combined_answers": "Siehe auch: UmweltanalytikerIn Siehe auch: UmweltanalytikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemikerIn für Anorganische Chemie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemikerIn für Anorganische Chemie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemikerIn für Anorganische Chemie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Proben entnehmen und analysieren Siehe auch: BiochemikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Institutionen: Chemische Industrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemikerIn für Green Chemistry?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemikerIn für Green Chemistry?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemikerIn für Green Chemistry?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Chemische Prozesse umweltfreundlich gestalten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Chemische Industrie Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ChemikerIn\", dem der Beruf \"ChemikerIn für Green Chemistry\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemikerIn für Organische Chemie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemikerIn für Organische Chemie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemikerIn für Organische Chemie?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Biotechnologe/-technologin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemikerIn für Physikalische Chemie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemikerIn für Physikalische Chemie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- * Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemikerIn für Physikalische Chemie?",
    "combined_answers": "Siehe auch: VerfahrenstechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemikerIn für Technische Chemie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemikerIn für Technische Chemie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemikerIn für Technische Chemie?",
    "combined_answers": "Siehe auch: VerfahrenstechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChemotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChemotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChemotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Rohstoffe und Chemikalien analysieren Siehe auch: LabortechnikerIn - Hauptmodul Lack- und Anstrichmittel Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Chemische Industrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChirurgieinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ChirurgieinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: ChirurgieinstrumentenerzeugerInnen können zu VorarbeiterInnen, WerkstättenleiterInnen, WerkmeisterInnen und AbteilungsleiterInnen aufsteigen (vor allem in Industriebetrieben). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ChirurgieinstrumentenerzeugerInnen im reglementierten Gewerbe \"MechatronikerIn für Medizingerätetechnik\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChirurgieinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.950,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Chocolatier/Chocolatière?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Chocolatier/Chocolatière?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Chocolatier/Chocolatière-Ausbildungsordnung 2021): FACHLICHE KOMPETENZBEREICHE: FACHLICHE KOMPETENZBEREICHE: Herstellung von Schokoladenerzeugnissen und Konfektwaren: Verpackung, Qualitätssicherung und Warenpräsentation: Anforderungsgerechtes Verpacken der gefertigten Endprodukte (z.B. gekühlt) auch unter Einsatz der betriebsspezifischen Abfüll- und Verpackungsmaschinen; Kennzeichnen der Endprodukte nach den Vorgaben der Lebensmittelinformationsverordnung. Warenwirtschaft: Kontrollieren des Warenbestandes auf Qualität und Menge; Ermitteln des erforderlichen Warenbedarfs für die Herstellung der angebotenen Schokoladenerzeugnisse und Konfektwaren; Durchführen der Bestellungen unter Berücksichtigung betriebsinterner Beschaffungsprozesse. FACHÜBERGREIFENDE KOMPETENZBEREICHE: Arbeiten im betrieblichen und beruflichen Umfeld: Grundlegende Kenntnisse des betrieblichen Leistungsspektrums und der betriebs- und volkswirtschaftlichen Zusammenhänge; selbst-, sozial- und methodenkompetentes Handeln; lösungsorientiertes sowie situationsgerechtes Bearbeiten der übertragenen Aufgaben; zielgruppenorientiertes und berufsadäquates Kommunizieren, Verwendung von Fachausdrücken (auch fremdsprachiger Fachausdrücke); kundenorientiertes Handeln und Auftreten. Aufstiegsmöglichkeiten: Chocolatiers/Chocolatières können zu VorarbeiterInnen aufsteigen, wobei entsprechende Positionen nur in Großbetrieben der Süßwarenindustrie vorhanden sind. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Chocolatiers/Chocolatières im Handwerk \"KonditorInnen (ZuckerbäckerInnen) einschließlich der LebzelterInnen und der Kanditen-, Gefrorenes- und Schokoladewarenerzeugung\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können Chocolatiers/Chocolatières die folgenden freien Gewerbe ausüben: Erzeugung von Speise-Eis"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Chocolatier/Chocolatière?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.600,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ChoreografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ChoreografIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Chronologe/Chronologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Chronologe/Chronologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Chronologe/Chronologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"Chronologe/Chronologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Circular Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Circular Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Circular Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Recycelbare Produkte entwickeln Siehe auch: RecyclingtechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrie- und Gewerbebetriebe Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Recyclingtechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Clinical Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Clinical Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.460,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Clinical Monitor?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Clinical Monitor?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.250,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Cloud Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Cloud Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Cloud Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Cloud-Systeme planen und aufbauen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine CNC-MaschinenbedienerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer CNC-MaschinenbedienerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem CNC-MaschinenbedienerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Metallteile verpacken und bearbeiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten Gewerbebetriebe und Industrieunternehmen der unterschiedlichsten Branchen, z.B.: Werkzeugindustrie Beispiele für Ausbildungen sind: WIFI: CNC-Maschinenbediener Dauer: 144 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Coach (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Coach (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Coach (m/w)?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Coachingunternehmen Es gibt verschiedene Coaching-Ausbildungsmöglichkeiten. Die Ausbildungsdauer und Ausbildungskosten sind unterschiedlich, z.B.: bfi: \"Coach\"Dauer: 170 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Community Interpreter (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Community Interpreter (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Community Interpreter (m/w)?",
    "combined_answers": "Siehe auch: GebärdensprachdolmetscherIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Compliance Officer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Compliance Officer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 4.000,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Compositing Artist?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Compositing Artist?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.350,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Computer-AnimationsdesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Computer-AnimationsdesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ComputerlinguistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ComputerlinguistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ComputerlinguistIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: MedienlinguistIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Content Creator (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Content Creator (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.050,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Content Creator (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Zielgruppe analysieren Siehe auch: Multimedia-KonzepterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Multimedia-Agenturen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Content ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Content ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Content-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Content-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.050,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Content-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Multimedia-KonzepterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ControllerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ControllerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ControllerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Betriebliche Kennzahlen erheben, analysieren und überwachen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Creative Director?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Creative Director?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 2.450,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Croupier/Croupière?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Croupier/Croupière?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.570,- bis € 3.150,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Croupier/Croupière?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Casinos, z.B. die Casino Austria Voraussetzungen für die Aufnahme zur Ausbildung sind: Matura (bzw. eine abgeschlossene Berufsausbildung)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Customer Relationship ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Customer Relationship ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Customer Relationship ManagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Customer-Relationship-ManagerIn\", dem der Beruf \"Customer Relationship ManagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DachdeckerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DachdeckerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: DachdeckerInnen können zu VorarbeiterInnen, PartieführerInnen, WerkmeisterInnen und BaustellenleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für DachdeckerInnen im Handwerk \"DachdeckerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DachdeckerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DaF-LektorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DaF-LektorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.450,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Data Scientist (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Data Scientist (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Data Scientist (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Daten sammeln und analysieren Siehe auch: Data-Warehouse-ManagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: IT-Konzerne Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Künstliche Intelligenz (KI)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Data Warehouse AnalystIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Data Warehouse AnalystIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Data-Warehouse-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Data-Warehouse-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Data-Warehouse-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Business-Intelligence-Software installieren und anwenden Siehe auch: Data Warehouse AnalystIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: IT-Konzerne"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DatenbankadministratorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DatenbankadministratorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DatenbankadministratorIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: NetzwerktechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DatenbankentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DatenbankentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DatenbankentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DatenschutzbeauftragteR"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DatenschutzbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DatenschutzbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Datensicherheitsexperte/-expertin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Datensicherheitsexperte/-expertin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Datensicherheitsexperte/-expertin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Datensicherheitsvorschriften beachten Siehe auch: Datensicherheitsexperte/Datensicherheitsexpertin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Datensicherheitsexperte/Datensicherheitsexpertin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Datensicherheitsexperte/Datensicherheitsexpertin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DekorateurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DekorateurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.940,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DekorateurIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Einkaufszentren und große Kaufhäuser Neben schulischen Angeboten können die benötigten Kenntnisse und Fertigkeiten auch betriebsintern oder durch einschlägige Kurzausbildungen erlernt werden, z.B.: WIFI: \"Dekoration und Schaufenstergestaltung - Intensivlehrgang\"Dauer: 110 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DenkmalpflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DenkmalpflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DeponiewartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DeponiewartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DeponiewartIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DeponiewartIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DesinfektionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DesinfektionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DesinfektionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bakterien und Viren in Räumen, Textilien und Fahrzeugen entfernen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser, Kliniken Desinfektionsassistenz gehört zu den 8 medizinischen Assistenzberufen: DesinfektionsassistentIn (Kurz-/Spezialausbildung)Dauer: mindestens 650 Stunden Personen, die ihre berufliche Erstausbildung absolvieren, können dies nur im Rahmen der Medizinischen Fachassistenz-Ausbildung tun. Ausbildungen, die zur medizinischen Fachassistenz führen, sind: mindestens 3 Ausbildungen in medizinischen Assistenzberufen oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DestillateurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DestillateurIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In Großbetrieben können DestillateurInnen zu BrennmeisterInnen bzw. DestillateurmeisterInnen, AbteilungsleiterInnen oder ProduktionsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für DestillateurInnen im freien Gewerbe \"Erzeugung von Lebensmitteln mit Ausnahme der reglementierten Nahrungsmittelerzeugung."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DestillateurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.070,- bis € 3.250,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DetektivIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DetektivIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DetektivIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Detektiv- und Ermittlungsbüros Die nötigen beruflichen Kenntnisse und Fertigkeiten können in Kurz- und Spezialausbildungen erworben werden, z.B.: Europäische Detektiv-Akademie: \"Berufsdetektiv-AssistentIn\" Dauer: 250 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DevOps Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DevOps Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DevOps Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anforderungen analysieren und definieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Softwareunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Diätologe/Diätologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Diätologe/Diätologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.940,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DigitaltechnikerIn IT?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DigitaltechnikerIn IT?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DigitaltechnikerIn IT?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Hardware-EntwicklerIn\", dem der Beruf \"DigitaltechnikerIn IT\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gesundheitszustand der PatientInnen laufend kontrollieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Weiterbildungen können beispielsweise beim Österreichischen Gesundheits- und Krankenpflegeverband absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Pflegedokumentation"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Anästhesiepflege?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Anästhesiepflege?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Anästhesiepflege?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Anästhesiepflege\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Hospiz- und Palliativversorgung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Hospiz- und Palliativversorgung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Hospiz- und Palliativversorgung?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Hospiz- und Palliativversorgung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Intensivpflege?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Intensivpflege?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Intensivpflege?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Intensivpflege\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinder- und Jugendlichenpflege?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinder- und Jugendlichenpflege?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinder- und Jugendlichenpflege?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinder- und Jugendlichenpflege\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinderintensivpflege?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinderintensivpflege?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinderintensivpflege?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinderintensivpflege\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Krankenhaushygiene?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Krankenhaushygiene?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Krankenhaushygiene?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Krankenhaushygiene\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Pflege bei Nierenersatztherapie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Pflege bei Nierenersatztherapie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Pflege bei Nierenersatztherapie?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Pflege bei Nierenersatztherapie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Pflege im Operationsbereich?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Pflege im Operationsbereich?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Pflege im Operationsbereich?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Pflege im Operationsbereich\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychiatrische Gesundheits- und Krankenpflege?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychiatrische Gesundheits- und Krankenpflege?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychiatrische Gesundheits- und Krankenpflege?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychiatrische Gesundheits- und Krankenpflege\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychogeriatrische Pflege?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychogeriatrische Pflege?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychogeriatrische Pflege?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychogeriatrische Pflege\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Wundmanagement und Stomaversorgung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Wundmanagement und Stomaversorgung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Wundmanagement und Stomaversorgung?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Wundmanagement und Stomaversorgung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Dipl. KardiotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Dipl. KardiotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.500,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Dipl. KardiotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typischen Tätigkeiten sind z.B.: Extrakorporale (sich außerhalb des Körpers befindende) Zirkulation und Perfusion organisieren, vorbereiten und durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Herzchirurgische Abteilungen von Krankenhäusern und Kliniken Zugangsvoraussetzungen zur Ausbildung sind: Nachweis über die gesundheitliche Eignung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Diplom-SozialbetreuerIn für Altenarbeit?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Diplom-SozialbetreuerIn für Altenarbeit?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.340,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Diplom-SozialbetreuerIn für Altenarbeit?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mahlzeiten anrichten und bei der Einnahme unterstützen Siehe auch: PflegeassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Öffentliche, religiöse oder private Institutionen der ambulanten oder stationären Pflege Eine im Jahr 2005 in Kraft getretene Rechtsvorschrift für Sozialbetreuungsberufe regelt Ausbildung, Berufsbild und Tätigkeitsfeld der Sozialberufe österreichweit einheitlich. Bei den Sozialbetreuungsberufen wird unterschieden zwischen: 1. HeimhelferInnen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Diplom-SozialbetreuerIn für Behindertenarbeit und Behindertenbegleitung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Diplom-SozialbetreuerIn für Behindertenarbeit und Behindertenbegleitung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.340,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Diplom-SozialbetreuerIn für Behindertenarbeit und Behindertenbegleitung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bei der Einnahme und Anwendung von Arzneimitteln unterstützen Siehe auch: Fach-SozialbetreuerIn für Behindertenarbeit und Behindertenbegleitung Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Wohnheime, -gruppen und -gemeinschaften Eine im Jahr 2005 in Kraft getretene Rechtsvorschrift für Sozialbetreuungsberufe regelt Ausbildung, Berufsbild und Tätigkeitsfeld der Sozialberufe österreichweit einheitlich. Bei den Sozialbetreuungsberufen wird unterschieden zwischen: 1. HeimhelferInnen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Diplom-SozialbetreuerIn für Familienarbeit?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Diplom-SozialbetreuerIn für Familienarbeit?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.570,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Diplom-SozialbetreuerIn für Familienarbeit?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Alltag planen und organisieren Siehe auch: PflegeassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Gemeinde-Einrichtungen wird unterschieden zwischen: 1. HeimhelferInnen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DiplomatikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DiplomatikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DiplomatIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DiplomatIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.850,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gesundheitszustand der PatientInnen laufend kontrollieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinder- und Jugendlichenpflege?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinder- und Jugendlichenpflege?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.850,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinder- und Jugendlichenpflege?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gesundheitszustand der Kinder und Jugendlichen laufend kontrollieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Kinder- und Jugendlichenpflege\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychiatrische Gesundheits- und Krankenpflege?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychiatrische Gesundheits- und Krankenpflege?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.850,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychiatrische Gesundheits- und Krankenpflege?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gesundheitszustand der PatientInnen laufend kontrollieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Dipl. Gesundheits- und KrankenpflegerIn\", dem der Beruf \"DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn - Psychiatrische Gesundheits- und Krankenpflege\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DiplomierteR medizinischeR FachassistentIn (MFA)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DiplomierteR medizinischeR FachassistentIn (MFA)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.800,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DiplomierteR medizinischeR FachassistentIn (MFA)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B. (je nach Schwerpunkten): Einfache medizinische Untersuchungen und Tests durchführen, z.B. an Blut oder Urin Siehe auch: PflegeassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser, Kliniken, Ambulatorien Die Ausbildung erfolgt an Schulen für medizinische Assistenzberufe. Das Angebot an Modulkombinationen ist je nach Schule unterschiedlich und nicht jede Schule bietet alle Module an. Ausbildungswege, die zur medizinischen Fachassistenz führen, sind: mindestens 3 Ausbildungen in medizinischen Assistenzberufen oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DiplomierteR OperationstechnischeR AssistentIn (OTA)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DiplomierteR OperationstechnischeR AssistentIn (OTA)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.720,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DiplomierteR OperationstechnischeR AssistentIn (OTA)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Operationssaal vorbereiten Siehe auch: OperationsassistentIn Siehe auch: OperationsassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Krankenhäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DirektionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DirektionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DirektionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Hotelkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Direktmarketing ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Direktmarketing ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Direktmarketing ManagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MarketingmanagerIn\", dem der Beruf \"Direktmarketing ManagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DirigentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DirigentIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Disc-Jockey (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Disc-Jockey (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Disc-Jockey (m/w)?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Clubs Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden auto-didaktisch oder durch einschlägige Kurzausbildungen erlernt, z.B.: Lautstark DJ Academy: \"DJ Kurs Basic\"Dauer: 5 Lehreinheiten zu 120 min"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DisponentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DisponentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.910,- bis € 2.422,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DisponentIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: LogistikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DokumentarIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DokumentarIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.770,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DokumentarIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bibliotheken Auch Erwachsenenbildungsinstitutionen bieten Spezialausbildungen im Bereich Dokumentation an, z.B.: bfi: \"Methoden der Dokumentation und Wissensorganisation\"Dauer: 65 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DomotronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DomotronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DorfhelferIn in der Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DorfhelferIn in der Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DorfhelferIn in der Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kinder und pflegebedürftige Familienmitglieder betreuen Siehe auch: Diplom-SozialbetreuerIn für Familienarbeit Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Landwirtschaftliche Betriebe Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Landwirtschaftliche Betriebe Voraussetzungen für die Teilnahme sind z.B.: Erfolgreicher Abschluss der 10. Schulstufe oder Berufsausbildung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Drachenflug- und ParagleiterlehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Drachenflug- und ParagleiterlehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Drachenflug- und ParagleiterlehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Gleitschirm- und Drachenflugschulen Die Ausbildung ist gesetzlich geregelt und erfordert einen entsprechenden Pilotenschein. Für die Aufnahme in eine Ausbildung müssen folgende Voraussetzungen erfüllt werden: Eine Grundberechtigung für die jeweilige Startart für Hängegleiter bzw. Paragleiter seit mindestens 2 Jahren (Pilotenschein mit Überlandberechtigung); Eine Ausbildung zum Drachenflug- und ParagleiterlehrerInnen bietet z.B.: Sky Club Austria: \"Hänge- und Paragleiter-Fluglehrerlehrgang\"Dauer: 6 Monate"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DramaturgIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DramaturgIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DramaturgIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: RegisseurIn (Fernsehen, Film, Theater, Oper, Video)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DrehbuchautorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DrehbuchautorIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DrogistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DrogistIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Aufstiegsmöglichkeiten: DrogistInnen können zu FilialleiterInnen, GeschäftsführerInnen oder zu AbteilungsleiterInnen aufsteigen; diese Möglichkeiten bieten sich vor allem in größeren Betrieben sowie im Drogengroßhandel. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für DrogistenInnen in folgenden reglementieren Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DrogistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DrohnenpilotIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DrohnenpilotIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 4.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DrohnenpilotIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Einsatzflüge durchführen Siehe auch: PilotIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen Beispiele für Ausbildungen sind: WIFI: Ausbildung zum Drohnenpilot - Advanced. Dauer: 24 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DrucktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DrucktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.570,- bis € 2.950,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DrucktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Arbeitsabläufe planen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Druckereien"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Bogenflachdruck?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Bogenflachdruck?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Bogenflachdruck\" gemäß Ausbildungsordnung: Handhaben der einschlägigen Werkzeuge, Geräte und Maschinen; Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben des Druckereigewerbes haben DrucktechnikerInnen folgende Aufstiegsmöglichkeiten: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für DrucktechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"DruckerIn und DruckformenherstellerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Bogenflachdruck?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 3.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Digitaldruck?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Digitaldruck?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Digitaldruck\" gemäß Ausbildungsordnung: Handhaben der einschlägigen Werkzeuge, Geräte und Maschinen; Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben des Druckereigewerbes haben DrucktechnikerInnen folgende Aufstiegsmöglichkeiten: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für DrucktechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"DruckerIn und DruckformenherstellerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Auch in freien Gewerben bestehen für DrucktechnikerInnen mit Schwerpunkt \"Digitaldruck\" Möglichkeiten zur selbstständigen Berufsausübung, z.B.: Bedrucken von Web-, Strick- und Wirkwaren, Tapeten, Holzwaren, Glaswaren, Metallwaren (ausgenommen Folien), Gummi- und Kunststoffwaren (ausgenommen Folien)"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Digitaldruck?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 3.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Rollenrotationsdruck?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Rollenrotationsdruck?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Rollenrotationsdruck\" gemäß Ausbildungsordnung: Handhaben der einschlägigen Werkzeuge, Geräte und Maschinen; Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben des Druckereigewerbes haben DrucktechnikerInnen folgende Aufstiegsmöglichkeiten: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für DrucktechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"DruckerIn und DruckformenherstellerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Auch in freien Gewerben bestehen für DrucktechnikerInnen mit Schwerpunkt \"Rollenrotationsdruck\" Möglichkeiten zur selbstständigen Berufsausübung, z.B.: Bedrucken von Web-, Strick- und Wirkwaren, Tapeten, Holzwaren, Glaswaren, Metallwaren (ausgenommen Folien), Gummi- und Kunststoffwaren (ausgenommen Folien)"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Rollenrotationsdruck?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 3.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Siebdruck?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Siebdruck?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DrucktechnikerIn - Schwerpunkt Siebdruck?",
    "combined_answers": "Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Siebdruck\" gemäß Ausbildungsordnung: Handhaben der einschlägigen Werkzeuge, Geräte und Maschinen; Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Siebdruck\" gemäß Ausbildungsordnung: Handhaben der einschlägigen Werkzeuge, Geräte und Maschinen; Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben des Druckereigewerbes haben DrucktechnikerInnen folgende Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben des Druckereigewerbes haben DrucktechnikerInnen folgende Aufstiegsmöglichkeiten: Maschinen- und ObermaschinenmeisterIn Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für DrucktechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"DruckerIn und DruckformenherstellerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Auch in freien Gewerben bestehen für DrucktechnikerInnen mit Schwerpunkt \"Siebdruck\" Möglichkeiten zur selbstständigen Berufsausübung, z.B.: Bedrucken von Web-, Strick- und Wirkwaren, Tapeten, Holzwaren, Glaswaren, Metallwaren (ausgenommen Folien), Gummi- und Kunststoffwaren (ausgenommen Folien)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine DruckvorstufentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer DruckvorstufentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.570,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem DruckvorstufentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Formatierung kontrollieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Druckereien"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-Business ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-Business ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-Commerce Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-Commerce Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem E-Commerce Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Der Online-Versandhandel boomt. Die Sendungsmengen wachsen jährlich stark an und viele Unternehmen stellen ihre Prozesse bereits um. Unternehmen müssen die Digitalisierung aber präzise planen um die Gefahr von Fehlinvestitionen zu weitgehend zu vermeiden. Hier können qualifizierte und interessierte Fachleute mit der Planung, Entwicklung oder Optimierung innovativer Technologien betraut werden; Beispiel: Neuartige Logistikmethoden entstehen für KMU und Internet-Shop-Betreiber. Via Smartphone-Apps können sie ein sogenanntes “Crowdshipping” betreiben und so eine optimale Logistik auftragsbezogen festlegen und die Kunden rasch und kostengünstig mit Waren beliefern. Der positive Trend für mobile Apps wird anhalten. Die Konsumenten können mit dem Smartphone praktisch alles einkaufen. Dieser Trend gilt auch für KMU (vgl. Online-Publikation: 7 beachtenswerte Tech-Trends 2017 speziell für KMU, http://innovators-guide.ch)."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-Commerce Developer?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-Commerce Developer?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem E-Commerce Developer?",
    "combined_answers": "Der Online-Versandhandel boomt. Die Sendungsmengen wachsen jährlich stark an und viele Unternehmen stellen ihre Prozesse bereits um. Unternehmen müssen die Digitalisierung aber präzise planen um die Gefahr von Fehlinvestitionen zu weitgehend zu vermeiden. Hier können qualifizierte und interessierte Fachleute mit der Planung, Entwicklung oder Optimierung innovativer Technologien betraut werden; Beispiel: Neuartige Logistikmethoden entstehen für KMU und Internet-Shop-Betreiber. Via Smartphone-Apps können sie ein sogenanntes “Crowdshipping” betreiben und so eine optimale Logistik auftragsbezogen festlegen und die Kunden rasch und kostengünstig mit Waren beliefern. Der positive Trend für mobile Apps wird anhalten. Die Konsumenten können mit dem Smartphone praktisch alles einkaufen."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-Commerce-Kaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem E-Commerce-Kaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: 1. Anwenden der betriebsspezifischen Shopmanagementsysteme, Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: 1. Anwenden der betriebsspezifischen Shopmanagementsysteme,"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-Commerce-Kaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.050,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-Commerce-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-Commerce-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.270,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem E-Commerce-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kaufverhalten analysieren Siehe auch: E-Commerce Consultant (m/w) Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Handelsunternehmen Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Online-Marketing"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-Gamer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-Gamer (m/w)?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem E-Gamer (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: 8-12 Stunden am Tag Video- und Computerspiele spielen Siehe auch: Game-DesignerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ProfisportlerIn\", dem der Beruf \"E-Gamer (m/w)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-Learning AutorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-Learning AutorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-LogistikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-LogistikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine E-Procurement ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer E-Procurement ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem E-Procurement ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: E-Business ManagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EDV-Kaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EDV-Kaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.040,- bis € 2.050,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EDV-Kaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Siehe auch: EDV-Kaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EDV-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EDV-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EDV-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Schulungen abhalten Siehe auch: EDV-TrainerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Schulungsinstitute der Erwachsenenbildung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ehe- und FamilienberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ehe- und FamilienberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ehe- und FamilienberaterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kennlerngespräche durchführen Siehe auch: Diplom-SozialbetreuerIn für Familienarbeit Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Private, öffentliche oder kirchliche Beratungseinrichtungen Für diesen Beruf gibt es keine gesetzlich geregelte Ausbildung. Eine psychologische Erstausbildung ist ideal. Folgende Kurzausbildungen bieten sich z.B. an: Diözese Graz-Seckau: \"Lehranstalt für Ehe- und Familienberatung\"Dauer: 7 Semester (berufsbegleitend)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EinkäuferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EinkäuferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.770,- bis € 2.480,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EinkäuferIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: VertriebsmanagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EinrichtungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EinrichtungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.040,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Allgemeiner Einzelhandel?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Allgemeiner Einzelhandel?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Schwerpunkts \"Allgemeiner Einzelhandel\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Allgemeiner Einzelhandel ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Berufsprofil des Schwerpunkts \"Allgemeiner Einzelhandel\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Allgemeiner Einzelhandel ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Allgemeiner Einzelhandel\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Allgemeiner Einzelhandel?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Baustoffhandel?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Baustoffhandel?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Baustoffhandel\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Baustoffhandel\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Baustoffhandel\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Baustoffhandel?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.310,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Einrichtungsberatung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Einrichtungsberatung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Einrichtungsberatung\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Einrichtungsberatung\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Einrichtungsberatung\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Einrichtungsberatung\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Einrichtungsberatung\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Einrichtungsberatung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.040,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Eisen- und Hartwaren?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Eisen- und Hartwaren?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Eisen- und Hartwaren\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Eisen- und Hartwaren\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Eisen- und Hartwaren\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Eisen- und Hartwaren\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Eisen- und Hartwaren\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Eisen- und Hartwaren?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.310,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Elektro-Elektronikberatung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Elektro-Elektronikberatung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Elektro-Elektronikberatung\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Elektro-Elektronikberatung\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Elektro-Elektronikberatung\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Elektro-Elektronikberatung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Feinkostfachverkauf?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Feinkostfachverkauf?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Feinkostfachverkauf\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Feinkostfachverkauf\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Feinkostverkauf\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Feinkostfachverkauf?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Gartencenter?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Gartencenter?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Gartencenter\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Gartencenter\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Gartencenter\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Gartencenter?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Kraftfahrzeuge und Ersatzteile?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Kraftfahrzeuge und Ersatzteile?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Kraftfahrzeuge und Ersatzteile\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Kraftfahrzeuge und Ersatzteile\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Kraftfahrzeuge und Ersatzteile\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Kraftfahrzeuge und Ersatzteile?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Lebensmittelhandel?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Lebensmittelhandel?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Lebensmittelhandel\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Lebensmittelhandel\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Lebensmittelhandel\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Lebensmittelhandel?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Parfümerie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Parfümerie?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Parfümerie\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Parfümerie\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Parfümerie\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Parfümerie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Schuhe?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Schuhe?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Schuhe\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Schuhe\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Schuhe\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Schuhe?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Sportartikel?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Sportartikel?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Sportartikel\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Sportartikel\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Sportartikel\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Sportartikel?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Telekommunikation?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Telekommunikation?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Telekommunikation\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Telekommunikation\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Telekommunikation\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Telekommunikation?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Textilhandel?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Textilhandel?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Textilhandel\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Textilhandel\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Textilhandel\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Textilhandel?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Uhren- und Juwelenberatung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Uhren- und Juwelenberatung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil des Einzelhandel-Schwerpunkts \"Uhren- und Juwelenberatung\" gemäß Ausbildungsordnung (ergänzend zum Berufsprofil des Schwerpunktes \"Allgemeiner Einzelhandel\"): Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Uhren- und Juwelenberatung\" ... DIGITALER VERKAUF - Kenntnisse/Fertigkeiten und Berufsprofil: Einzelhandelskaufleute, die zusätzlich den Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" absolviert haben, besitzen vor allem folgende Kenntnisse und Fertigkeiten: Multi-Channel-Selling (Shop, online-Shop usw.) unter Einsatz neuer Medien (v.a. Internet und Mobilgeräte); Verwendung mobiler Endgeräte (Tablets und Smartphones, z.B. für den Einsatz von Bildern, Videos und Zusatzinformationen) in der Beratung der KundInnen und beim Anbieten von Ergänzungs- und Ersatzartikeln und anderer betrieblicher Serviceleistungen (Wartung, Reparatur, Prüfung, Einstellung, Fehlersuche/Fehlerbehebung ua.); Bearbeiten und Abwickeln von Retouren aus dem Multi-Channel-Selling (online kaufen - offline retournieren); Verwendung und Aktualisierung (Aufladung, Updates usw.) von mobilen Endgeräten; Zusammenwirken mit weiterer Unternehmenssoftware (z.B. Zusammenwirken Onlineshop mit Enterprise Resource Planning (ERP) und Customer Relationship Management (CRM)); Zahlungsmöglichkeiten und Zahlungsabwicklung bei E-Commerce; Recherchieren im Internet (z.B. über Online-Artikelangebot, Vergleichspreise, Verfügbarkeit, technische Unterlagen usw.); rechtliche Grundlagen des Online- bzw. Internet-Handels usw. Berufsprofil des zusätzlichen Schwerpunkts \"Digitaler Verkauf\" gemäß Ausbildungsordnung: Der/die Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt \"Digitaler Verkauf\" ... Aufstiegsmöglichkeiten: Einzelhandelskaufleute können folgende Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Einzelhandelskaufleute mit Schwerpunkt \"Uhren- und Juwelenberatung\" im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Einzelhandelskaufmann/-frau - Schwerpunkt Uhren- und Juwelenberatung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Eisenbahnaufsichtsorgan (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Eisenbahnaufsichtsorgan (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Eisenbahnaufsichtsorgan (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Für Ordnung und Sicherheit im Eisenbahnverkehr sorgen Siehe auch: WächterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen bei Eisenbahnunternehmen, z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EisenbahnbetriebsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EisenbahnbetriebsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EisenbahnbetriebsassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Weichen sichern und umstellen Siehe auch: FahrdienstleiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen bei Eisenbahnunternehmen, z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EisenbahnbetriebsleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EisenbahnbetriebsleiterIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EisenbahnbetriebsleiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Für Sicherheit von Zügen und Bahnanlagen sorgen Siehe auch: FahrdienstleiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen bei Eisenbahnunternehmen, z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB) Voraussetzung, um die Ausbildung absolvieren zu können, sind beispielsweise: Abschluss einer höheren technischen Lehranstalt und 10 Jahre Betriebspraxis oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Eisenbahnsicherungs- und LeittechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Eisenbahnsicherungs- und LeittechnikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Eisenbahnsicherungs- und LeittechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Zusammenspiel zwischen Anlagen, Signalen und Fahrzeugen regeln Siehe auch: SignaltechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen bei Eisenbahnunternehmen, z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB) Voraussetzungen, um an der Ausbildung teilnehmen zu können, sind beispielsweise: Erfolgreich absolvierte berufsbildende höhere Schule mit Lehrplaninhalt \"Grundlagen der Elektrotechnik\" (HTL)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EisenbahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EisenbahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EisenbahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Schienennetze und Bahnhöfe planen Siehe auch: MobilitätsberaterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB) Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Elektronik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EisenbiegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EisenbiegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.230,- bis € 2.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektroenergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektroenergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.630,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektroenergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Energietechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- * Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektronikerIn - Hauptmodul Angewandte Elektronik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektronikerIn - Hauptmodul Angewandte Elektronik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Angewandte Elektronik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Inbetriebnehmen und Prüfen von elektrischen, elektronischen und elektropneumatischen Steuerungen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Netzwerktechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Einrichten, Inbetriebnehmen, Verwalten und Absichern von Serverbetriebssystemen sowie zugehöriger Applikationen im speziellen Anwendungsbereich der Kommunikationstechnik (Audio, Video, VoIP – Voice over Internet Protocol, Breitbandtechnologie, Kompression) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahntelekommunikationstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten von Bedienplätzen an Heißläuferortungsanlagen, Video-, Lautsprecher- und Uhrenanlagen, automatische Zugzielanzeigen, rechnergestützte Zugüberwachung Betriebe/Lehrbetriebe: ElektronikerInnen sind vorwiegend in Mittel- und Großbetrieben der Elektro- und Elektronikindustrie, der Telekommunikationsbranche (z.B. Mobilfunkbetreiber) und der EDV-Branche (Computer- und Internetfirmen) beschäftigt. Lehrstellensituation: Im Lehrberuf \"ElektronikerIn\" mit dem Hauptmodul \"Angewandte Elektronik\" hat sich die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge in den letzten 10 Jahren kaum verändert und liegt kontinuierlich zwischen rund 350 und 390 Lehrlingen. Das Hauptmodul \"Angewandte Elektronik\" des Lehrberufs \"ElektronikerIn\" wird im Vergleich zu den anderen Modulen des Lehrberufs am häufigsten erlernt. Unterschiede nach Geschlecht: Das Hauptmodul \"Angewandte Elektronik\" wird großteils von Männern erlernt; der Anteil der weiblichen Lehrlinge liegt seit vielen Jahren konstant bei rund 14 bis 17 Prozent. Berufsaussichten: Die österreichischen Unternehmen der Elektronik und Elektrotechnik zeichnen sich durch ein breites Know-how im Bereich der intelligenten und nachhaltigen Fertigungstechnik aus, wodurch sich die Branche positiv entwickelt. Zudem haben einige Unternehmen im Bereich der Mikroelektronik ihren Produktionsstandort in Österreich eröffnet. Auch Forschungszentren zur weiteren Forschung und Entwicklung in diesem Bereich entstanden an verschiedenen Standorten. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für ElektronikerInnen mit dem Hauptmodul \"Angewandte Elektronik\" sind gut. Kenntnisse in den Bereichen Gerätebau, Fertigungstechnik, Softwareentwicklung sowie Mess- und Prüftechnik sind gefragt und können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt zusätzlich erhöhen. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Höhere Lehranstalt für Berufstätige für Elektronik - Schulautonomer Ausbildungsschwerpunkt Technische Informatik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektronikerIn - Hauptmodul Angewandte Elektronik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektronikerIn - Hauptmodul Informations- und Telekommunikationstechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Informations- und Telekommunikationstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Inbetriebnehmen, Prüfen und Entstören von Anlagen der Informations- und Telekommunikationstechnik Berufsprofil für das Spezialmodul \"Netzwerktechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Einrichten, Inbetriebnehmen, Verwalten und Absichern von Serverbetriebssystemen sowie zugehöriger Applikationen im speziellen Anwendungsbereich der Kommunikationstechnik (Audio, Video, VoIP – Voice over Internet Protocol, Breitbandtechnologie, Kompression) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahntelekommunikationstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten von Bedienplätzen an Heißläuferortungsanlagen, Video-, Lautsprecher- und Uhrenanlagen, automatische Zugzielanzeigeanlagen, rechnergestützte Zugüberwachung Betriebe/Lehrbetriebe: ElektronikerInnen sind vorwiegend in Mittel- und Großbetrieben der Elektro- und Elektronikindustrie, der Telekommunikationsbranche (z.B. Mobilfunkbetreiber) und der EDV-Branche (Computer- und Internetfirmen) beschäftigt. Lehrstellensituation: Im Lehrberuf \"ElektronikerIn“ mit dem Hauptmodul „Informations- und Telekommunikationstechnik“ ist die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge in den letzten 10 Jahren kontinuierlich zurückgegangen und liegt heute bei rund 290 Personen. Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf \"ElektronikerIn“ mit dem Hauptmodul „Informations- und Telekommunikationstechnik“ wird großteils von Männern erlernt; der Anteil der weiblichen Lehrlinge schwankt seit vielen Jahren konstant zwischen rund 7 und 12 Prozent. Berufsaussichten: Der Telekommunikationsmarkt wird in Österreich hauptsächlich von ausländischen Unternehmen angeführt. So liegt beispielsweise der Marktanteil der Republik Österreich an dem heimischen Marktführer Telekom Austria (A1) bei 30 Prozent. Auch in Österreich wird das Mobilfunknetz 5G ausgebaut, wodurch Daten mit hoher Geschwindigkeit \"in Echtzeit\" übertragen werden können. Dazu müssen viele Kilometer Glasfaserkabel verlegt werden. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für ElektronikerInnen mit dem Hauptmodul „Informations- und Telekommunikationstechnik“ sind gut. Im Service-Bereich sind vor allem die kundengerechte Umsetzung technischer Neuerungen sowie das Erstellen von optimalen Kommunikationslösungen für KundInnen gefragt, z.B. im Bereich der Smart-Home-Anwendungen. Durch die ständige technologische Weiterentwicklung im Telekommunikationsbereich steigt der Bedarf an qualifizierten TechnikerInnen, die z.B. auch Festplatten reparieren oder Software anpassen können. Daher können erweiterte Kenntnisse in den Bereichen IT, Datensicherheit, Software- oder Netzwerktechnik die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Höhere Lehranstalt für Berufstätige für Elektrotechnik - Schulautonomer Ausbildungsschwerpunkt Informationstechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektronikerIn - Hauptmodul Informations- und Telekommunikationstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektronikerIn - Hauptmodul Kommunikationselektronik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Kommunikationselektronik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Inbetriebnehmen und Prüfen von Bauteilen und Baugruppen der Hochfrequenztechnik (z.B. Funktechnik, Modulation, Empfangs- und Sendetechnik, Antennentechnik, Satellitenempfangstechnik) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Netzwerktechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Einrichten, Inbetriebnehmen, Verwalten und Absichern von Serverbetriebssystemen sowie zugehöriger Applikationen im speziellen Anwendungsbereich der Kommunikationstechnik (Audio, Video, VoIP – Voice over Internet Protocol, Breitbandtechnologie, Kompression) Betriebe/Lehrbetriebe: ElektronikerInnen sind vorwiegend in Mittel- und Großbetrieben der Elektro- und Elektronikindustrie, der Telekommunikationsbranche (z.B. Mobilfunkbetreiber) und der EDV-Branche (Computer- und Internetfirmen) beschäftigt. Lehrstellensituation: Im Lehrberuf \"ElektronikerIn“ mit dem Hauptmodul „Kommunikationselektronik“ ist die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge in den letzten 10 Jahren kontinuierlich zurückgegangen und liegt heute bei rund 70 Personen. Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf \"ElektronikerIn“ mit dem Hauptmodul „Kommunikationselektronik“ wird großteils von männlichen Lehrlingen erlernt; der Anteil der Frauen liegt seit vielen Jahren konstant bei rund 6 bis 8 Prozent. Berufsaussichten: Der Telekommunikationsmarkt wird in Österreich hauptsächlich von ausländischen Unternehmen angeführt. So liegt beispielsweise der Marktanteil der Republik Österreich an dem heimischen Marktführer Telekom Austria (A1) bei 30 Prozent. Auch in Österreich wird das Mobilfunknetz 5G ausgebaut, wodurch Daten mit hoher Geschwindigkeit \"in Echtzeit\" übertragen werden können. Dazu müssen viele Kilometer Glasfaserkabel verlegt werden. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für ElektronikerInnen mit dem Hauptmodul \"Kommunikationselektronik\" sind stabil. Im Service-Bereich sind vor allem die kundengerechte Umsetzung technischer Neuerungen sowie das Erstellen von optimalen Kommunikationslösungen für KundInnen gefragt, z.B. im Bereich der Smart-Home-Anwendungen. Durch die ständige technologische Weiterentwicklung im Telekommunikationsbereich steigt der Bedarf an qualifizierten TechnikerInnen, die z.B. auch Festplatten reparieren oder Software anpassen können. Daher können erweiterte Kenntnisse in den Bereichen Datensicherheit, Software- oder Netzwerktechnik die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Höhere Lehranstalt für Berufstätige für Elektrotechnik - Schulautonomer Ausbildungsschwerpunkt Informationstechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektronikerIn - Hauptmodul Kommunikationselektronik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektronikerIn - Hauptmodul Mikrotechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Mikrotechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Programmieren, Einstellen, Bedienen, Beschicken, Umrüsten und Überwachen von Produktionsanlagen Betriebe/Lehrbetriebe: ElektronikerInnen sind vorwiegend in Mittel- und Großbetrieben der Elektro- und Elektronikindustrie, der Telekommunikationsbranche (z.B. Mobilfunkbetreiber) und der EDV-Branche (Computer- und Internetfirmen) beschäftigt. Lehrstellensituation: Im Lehrberuf \"ElektronikerIn“ mit dem Hauptmodul „Mikrotechnik“ ist die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge in den letzten 10 Jahren eher gering, wobei die Anzahl in den letzten Jahren leicht gestiegen ist und heute österreichweit bei rund 25 Lehrlingen liegt. Unterschiede nach Geschlecht: Das Hauptmodul „Mikrotechnik“ wird großteils von männlichen Lehrlingen erlernt, allerdings hat der Anteil der Frauen in den letzten Jahren zugenommen und liegt heute bei rund 25 Prozent. Somit ist der Anteil der weiblichen Lehrlinge in diesem Hauptmodul im Vergleich zu den anderen Hauptmodulen des Lehrberufs mit Abstand am höchsten. Berufsaussichten: Die österreichischen Unternehmen der Elektrotechnik zeichnen sich durch ein breites Know-how im Bereich der intelligenten und nachhaltigen Fertigungstechnik aus, wodurch sich die Branche positiv entwickelt. Die Erzeugnisse aus dem Bereich der Mikroelektronik werden für eine Vielzahl an Produkten in den Bereichen Informations- und Kommunikationstechnologie sowie Unterhaltungs- und Automobilelektronik benötigt, sodass die Mikroelektronik eine Schlüsseltechnologie darstellt. Zudem haben einige Unternehmen im Bereich der Mikroelektronik einen Produktionsstandort in Österreich eröffnet. Auch Forschungszentren zur weiteren Forschung und Entwicklung in diesem Bereich entstanden an verschiedenen Standorten. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für ElektronikerInnen mit dem Hauptmodul „Mikrotechnik“ sind gut. Kenntnisse in den Bereichen Fertigungstechnik, Mess- und Prüftechnik sowie über branchenspezifische Produkt- und Softwareentwicklung sind gefragt und können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt zusätzlich erhöhen. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Halbleitertechnologie"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektronikerIn - Hauptmodul Mikrotechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektroplanerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektroplanerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.950,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektroplanerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Elektrotechnische Anlagen planen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Dienstleistungsbetriebe der Elektrotechnik Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ElektrotechnikingenieurIn\", dem der Beruf \"ElektroplanerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Neue Technologien und Produkte entwickeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe in den Bereichen Elektrotechnik oder Maschinen- und Anlagenbau Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Gebäudeautomatisierung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektrotechnikerIn - Antriebstechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektrotechnikerIn - Antriebstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.920,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektrotechnikerIn - Computertechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektrotechnikerIn - Computertechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Anlagen- und Betriebstechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Anlagen- und Betriebstechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Anlagen- und Betriebstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten und Inbetriebnehmen von elektrischen Maschinen und Geräten und betriebsspezifischen Anlagen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Gebäudeleittechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Programmieren, Parametrieren, Inbetriebnehmen und Prüfen von Gebäudeleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Gebäudetechnik-Service\" gemäß Ausbildungsordnung: Bedienen von Gebäudeleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Erneuerbare Energien\" gemäß Ausbildungsordnung: Planen und Dimensionieren von Anlagen mit erneuerbaren Energien Berufsprofil für das Spezialmodul \"Netzwerk- und Kommunikationstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Inbetriebnehmen und Prüfen von Netzwerk- und Kommunikationsanlagen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnelektrotechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen der wiederkehrenden Prüfungen an eisenbahnelektrotechnischen Anlagen (Energietechnik und Traktionsstrom) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnsicherungstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen der wiederkehrenden Prüfungen an Sicherungsanlagen (z.B. Signale, Weichen, Stellwerke) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnfahrzeugtechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Prüf-, Ausbau- und Montagearbeiten an Güterwagen oder Reisezugwagen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahntransporttechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Bedienen von Triebfahrzeugen (Elektro- oder Dieseltriebfahrzeuge) im Bahnbetrieb bei eingeschränktem Ortsbetrieb Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnfahrzeuginstandhaltungstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Prüf-, Ausbau- und Montagearbeiten an Eisenbahnfahrzeugen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnbetriebstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Handlungssicheres Bedienen von mechanischen, elektrischen und elektronischen Stellwerksanlagen, betrieblichen Kommunikationseinrichtungen, von Bahnstromanlagen und von betrieblichen Sicherheitssystemen im Anlassfall Betriebe/Lehrbetriebe: ElektrotechnikerInnen arbeiten vor allem in der Elektroindustrie, in Gewerbebetrieben der Elektrobranche, in Elektrizitätsversorgungsunternehmen (z.B. Bau und Instandhaltung von Kraftwerken) und in Verkehrsbetrieben (Österreichische Bundesbahnen, Verkehrsbetriebe der Großstädte). Lehrstellensituation: Von den 4 Hauptmodulen des Lehrberufs \"Elektrotechnik\" wird das Hauptmodul \"Anlagen- und Betriebstechnik\" mit rund 3.250 Lehrlingen am zweithäufigsten (nach dem Hauptmodul \"Elektro- und Gebäudetechnik\" mit rund 5.750 Lehrlingen) erlernt. Die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge liegt seit vielen Jahren konstant bei rund 3.000 Personen. Aufgrund der bisherigen Entwicklung ist zu erwarten, dass auch künftig Lehrstellen in dieser Größenordnung im Hauptmodul \"Anlagen- und Betriebstechnik\" verfügbar sein werden. Das Hauptmodul \"Anlagen- und Betriebstechnik\" wird häufig gemeinsam mit dem Hauptmodul \"Automatisierungs- und Prozessleittechnik\" oder in Doppellehre mit dem Lehrberuf \"MetalltechnikerIn - Hauptmodul Maschinenbautechnik\" erlernt. Unterschiede nach Geschlecht: Wie viele technische Lehrberufe wird auch der Lehrberuf \"Elektrotechnik\" mit dem Hauptmodul „Anlagen- und Betriebstechnik“ vorwiegend von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge ist im Hauptmodul \"Anlagen- und Betriebstechnik\" in den letzten Jahren gestiegen und liegt mit zuletzt knapp 10 Prozent etwas über dem Durchschnitt. Berufsaussichten: Die Anwendung neuer Technologien in verschiedenen Branchen und Sparten wirkt sich positiv auf die wirtschaftliche Situation von Betrieben der Elektroinstallation und Betriebselektrik aus. So wird z.B. vermehrt auf Gebäudeautomation, Smart Building sowie auf intelligente Infrastruktursysteme im privaten und industriellen Bereich gesetzt, die auf eine effiziente Energienutzung abzielen. Zudem steigt die Nachfrage nach Wartungs- und Nachrüstungsarbeiten sowie der Einführung von Energie- und Umweltmanagementsystemen. Beschäftigungsaussichten: Aufgrund der steigenden Nachfrage nach Wartungsarbeiten an elektrischen und elektrotechnischen Maschinen und Anlagen sind die Beschäftigungsaussichten für ElektrotechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Anlagen- und Betriebstechnik\" gut. Neben fundiertem Fachwissen im Bereich industrielle Elektronik und Elektrotechnik können zusätzliche Kenntnisse in den Bereichen Gebäude- und Energietechnik, Steuerungs- und Regelungstechnik sowie Informationstechnologie vorteilhaft sein. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Elektrotechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Anlagen- und Betriebstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.630,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Automatisierungs- und Prozessleittechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Automatisierungs- und Prozessleittechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul „Automatisierungs- und Prozessleittechnik“ gemäß Ausbildungsordnung: Errichten und Inbetriebnehmen von Automatisierungs- und Prozessleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Gebäudeleittechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Programmieren, Parametrieren, Inbetriebnehmen und Prüfen von Gebäudeleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Gebäudetechnik-Service\" gemäß Ausbildungsordnung: Bedienen von Gebäudeleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Erneuerbare Energien\" gemäß Ausbildungsordnung: Planen und Dimensionieren von Anlagen mit erneuerbaren Energien Berufsprofil für das Spezialmodul \"Netzwerk- und Kommunikationstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Inbetriebnehmen und Prüfen von Netzwerk- und Kommunikationsanlagen Betriebe/Lehrbetriebe: ElektrotechnikerInnen arbeiten vor allem in der Elektroindustrie, in Gewerbebetrieben der Elektrobranche, in Elektrizitätsversorgungsunternehmen (z.B. Bau und Instandhaltung von Kraftwerken) und in Verkehrsbetrieben (Österreichische Bundesbahnen, Verkehrsbetriebe der Großstädte). Lehrstellensituation: Im Lehrberuf \"ElektrotechnikerIn“ mit dem Hauptmodul „Automatisierungs- und Prozessleittechnik“ ist die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge in Österreich in den letzten Jahren kontinuierlich leicht gestiegen und liegt heute bei rund 1.000 Lehrlingen. Unterschiede nach Geschlecht: Wie viele technische Lehrberufe wird auch der Lehrberuf \"Elektrotechnik\" vorwiegend von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge schwankte in den letzten Jahren zwischen rund 5 und 7 Prozent. Berufsaussichten: Die Automatisierungsbranche ist ein wachsender Markt, da ein Trend zur Robotik und Automatisierung in vielen Bereichen besteht. Insbesondere in Zusammenhang mit Industrie 4.0 wird in der industriellen Produktion die Verbindung von informations- und softwaretechnischen Komponenten mit mechanischen und elektronischen Teilen immer wichtiger. Neben der industriellen Produktion sind intelligente Automatisierungssysteme auch in Bereichen wie Lagerhaltung, Transport und in der Landwirtschaft zunehmend gefragt. Beschäftigungsaussichten: Aufgrund der vielfältigen Einsatzmöglichkeiten sind die Beschäftigungsaussichten für ElektrotechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Automatisierungs- und Prozessleittechnik“ gut. Viele Unternehmen der Automatisierungstechnik bieten ihre Produkte und Dienstleistungen auch im Ausland an. Daher können Fremdsprachenkenntnisse die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Zudem sind CAM-Kenntnisse (Computer Aided Manufacturing) sowie technisches Spezialwissen in den Bereichen Pneumatik, Hydraulik oder Mess- und Regelungstechnik vorteilhaft. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Elektrotechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Automatisierungs- und Prozessleittechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Elektro- und Gebäudetechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Elektro- und Gebäudetechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Elektro- und Gebäudetechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten und Inbetriebnehmen von Systemen der Gebäudetechnik sowie von elektrischen Maschinen, Geräten und Anlagen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Gebäudeleittechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Programmieren, Parametrieren, Inbetriebnehmen und Prüfen von Gebäudeleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Gebäudetechnik-Service\" gemäß Ausbildungsordnung: Bedienen von Gebäudeleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Sicherheitsanlagentechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Programmieren, Parametrieren, Inbetriebnehmen und Prüfen von Einbruchmeldeanlagen, Funk- und Hybridsystemen, Zutrittskontrollanlagen, Videoüberwachungsanlagen und Brandmeldeanlagen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Erneuerbare Energien\" gemäß Ausbildungsordnung: Planen und Dimensionieren von Anlagen mit erneuerbaren Energien Berufsprofil für das Spezialmodul \"Netzwerk- und Kommunikationstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Inbetriebnehmen und Prüfen von Netzwerk- und Kommunikationsanlagen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnelektrotechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen der wiederkehrenden Prüfungen an eisenbahnelektrotechnischen Anlagen (Energietechnik und Traktionsstrom) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnsicherungstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen der wiederkehrenden Prüfungen an Sicherungsanlagen (z.B. Signale, Weichen, Stellwerke) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnfahrzeugtechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Prüf-, Ausbau- und Montagearbeiten an Güterwagen oder Reisezugwagen; Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahntransporttechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Bedienen von Triebfahrzeugen (Elektro- oder Dieseltriebfahrzeuge) im Bahnbetrieb bei eingeschränktem Ortsbetrieb Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnfahrzeuginstandhaltungstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Prüf-, Ausbau- und Montagearbeiten an Eisenbahnfahrzeugen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnbetriebstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Handlungssicheres Bedienen von mechanischen, elektrischen und elektronischen Stellwerksanlagen, betrieblichen Kommunikationseinrichtungen, von Bahnstromanlagen und von betrieblichen Sicherheitssystemen im Anlassfall Betriebe/Lehrbetriebe: ElektrotechnikerInnen arbeiten vor allem in der Elektroindustrie, in Gewerbebetrieben der Elektrobranche, in Elektrizitätsversorgungsunternehmen (z.B. Bau und Instandhaltung von Kraftwerken) und in Verkehrsbetrieben (Österreichische Bundesbahnen, Verkehrsbetriebe der Großstädte). Lehrstellensituation: Von den 4 Hauptmodulen des Lehrberufs \"Elektrotechnik\" wird das Hauptmodul \"Elektro- und Gebäudetechnik\" mit rund 5.750 Lehrlingen österreichweit am häufigsten erlernt. Die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge liegt seit vielen Jahren konstant bei rund 5.200 bis 5.800 Personen. Unterschiede nach Geschlecht: Wie viele technische Lehrberufe wird auch der Lehrberuf \"Elektrotechnik\" vorwiegend von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge ist in den letzten Jahren kontinuierlich leicht gestiegen und liegt heute bei rund 3 Prozent. Der Frauenanteil in diesem Hauptmodul ist im Vergleich zu den anderen Hauptmodulen des Lehrberufs „ElektrotechnikerIn“ am niedrigsten. Berufsaussichten: Die Anwendung neuer Technologien in verschiedenen Branchen und Sparten wirkt sich positiv auf die wirtschaftliche Situation von Betrieben der Elektroinstallation und Betriebselektrik aus. So wird z.B. vermehrt auf Gebäudeautomation, Smart Building sowie auf intelligente Infrastruktursysteme im privaten und industriellen Bereich gesetzt, die auf eine effiziente Energienutzung abzielen. Zudem steigt die Nachfrage nach Wartungs- und Nachrüstungsarbeiten sowie der Einführung von Energie- und Umweltmanagementsystemen. Beschäftigungsaussichten: Aufgrund der steigenden Nachfrage nach Gebäudeautomations- und Smart Building-Systemen sind die Beschäftigungsaussichten für ElektrotechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Elektro- und Gebäudetechnik“ gut. Neben fundiertem Fachwissen im Bereich der sogenannten intelligenten Elektroinstallation können zusätzliche Kenntnisse in den Bereichen Gebäudetechnik, Steuerungs- und Regelungstechnik sowie Energiemanagement vorteilhaft sein. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Elektrotechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Elektro- und Gebäudetechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.630,- bis € 2.650,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Energietechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Energietechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Energietechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten und Inbetriebnehmen von Anlagen zur Energieerzeugung, -übertragung und -verteilung sowie von elektrischen Maschinen und Geräten Berufsprofil für das Spezialmodul \"Gebäudeleittechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Programmieren, Parametrieren, Inbetriebnehmen und Prüfen von Gebäudeleitsystemen; Instandhalten und Warten von Gebäudeleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Gebäudetechnik-Service\" gemäß Ausbildungsordnung: Bedienen von Gebäudeleitsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Erneuerbare Energien\" gemäß Ausbildungsordnung: Planen und Dimensionieren von Anlagen mit erneuerbaren Energien Berufsprofil für das Spezialmodul \"Netzwerk- und Kommunikationstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Errichten, Inbetriebnehmen und Prüfen von Netzwerk- und Kommunikationsanlagen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Eisenbahnelektrotechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen der wiederkehrenden Prüfungen an eisenbahnelektrotechnischen Anlagen (Energietechnik und Traktionsstrom) Betriebe/Lehrbetriebe: ElektrotechnikerInnen arbeiten vor allem in der Elektroindustrie, in Gewerbebetrieben der Elektrobranche, in Elektrizitätsversorgungsunternehmen (z.B. Bau und Instandhaltung von Kraftwerken) und in Verkehrsbetrieben (Österreichische Bundesbahnen, Verkehrsbetriebe der Großstädte). Lehrstellensituation: Von den 4 Hauptmodulen des Lehrberufs \"Elektrotechnik\" wird das Hauptmodul \"Energietechnik\" am wenigsten erlernt. Die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge liegt seit Jahren stabil bei rund 500 Personen. Unterschiede nach Geschlecht: Wie viele technische Lehrberufe wird auch der Lehrberuf \"Elektrotechnik\" vorwiegend von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge ist in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen und beträgt heute rund 9 Prozent. Damit liegt der Frauenanteil bei diesem Hauptmodul etwas über dem Durchschnitt der Hauptmodule des Lehrberufs. Berufsaussichten: In Österreich wächst der Anteil der erneuerbaren Energien am Energieverbrauch und es wird vermehrt in Technologien wie z.B. Windkraft und Photovoltaik zur Nutzung von erneuerbaren Energien investiert. Zudem hat sich Österreich zum Ziel gesetzt, die Energieversorgung bis 2030 zu 100 Prozent auf erneuerbare Energie umzustellen. Die elektrische Energietechnik wird als Schlüsseltechnologie der Zukunft gesehen, sodass z.B. auch Biomasse und Sonne stärker zur Energieerzeugung herangezogen werden. Zudem sind innovative und effiziente Lösungen für Energiesysteme in der Industrie sowie für die Vernetzung der Haustechnik durch Smart-Home-Systeme gefragt. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für ElektrotechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Energietechnik“ sind gut. Besonders Kompetenzen im Bereich innovativer und erneuerbarer Energietechnologien und Fähigkeiten in der Entwicklung, Installation und Instandhaltung von Geräten und Anlagen erhöhen die Chancen auf dem Arbeitsmarkt. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Elektrotechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektrotechnikerIn - Hauptmodul Energietechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.630,- bis € 2.650,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ElektrotechnikingenieurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ElektrotechnikingenieurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.950,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ElektrotechnikingenieurIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Elektrotechnische Bauprojekte realisieren und abwickeln Typische Tätigkeiten sind z.B.: Elektrotechnische Bauprojekte realisieren und abwickeln Siehe auch: KonstrukteurIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Elektrotechnische Bauprojekte realisieren und abwickeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Elementarpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Elementarpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.680,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Elementarpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kinder zwischen 0 und 6 Jahren betreuen Siehe auch: KindergartenassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Öffentliche und private Kindergärten Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Kindergartenleitung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Embedded Systems EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Embedded Systems EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EmpfangsleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EmpfangsleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Energie-VerfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Energie-VerfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Energie-VerfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bestehende Anlagen und Prozesse analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Energieunternehmen Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Umwelt- & Energierecht"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EnergieberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EnergieberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.960,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EnergieberaterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: EnergietechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EnergieeffizienzbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EnergieeffizienzbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EnergieeffizienzbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Energiesparmaßnahmen umsetzen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gewerbliche Betriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EnergiemaklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EnergiemaklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.390,- bis € 3.460,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EnergiemaklerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Zwischen Energieanbieter und KundIn vermitteln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Energieberatungsunternehmen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"EnergieberaterIn\", dem der Beruf \"EnergiemaklerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EnergiemanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EnergiemanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.390,- bis € 3.460,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EnergiemanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Energieverbrauch analysieren und optimieren Siehe auch: EnergieberaterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Nachhaltiges Energiemanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EnergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EnergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.450,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EnergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Energietechnische Systeme planen und konstruieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Elektrizitätsversorgungsunternehmen Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Gebäudeautomatisierung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EnergietechnikerIn für erneuerbare Energien?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EnergietechnikerIn für erneuerbare Energien?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.630,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EnergietechnikerIn für erneuerbare Energien?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ElektroenergietechnikerIn\", dem der Beruf \"EnergietechnikerIn für erneuerbare Energien\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Entsorgungs- und Recyclingfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Entsorgungs- und Recyclingfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Entsorgungs- und Recyclingfachkraft-Ausbildungsordnung  2021): Fachliche Kompetenzbereiche: Fachliche Kompetenzbereiche: Stoffstrom-Management: Annehmen und Beurteilen der Abfälle, Prüfen der Begleitdokumente; Durchführen physikalischer und chemischer Analysen an Abfallproben, Identifizieren und Klassifizieren der Abfälle; Beurteilen der Gefährlichkeit der Abfallstoffe; Anwenden der relevanten gesetzlichen Bestimmungen betreffend die Annahme und Verarbeitung von Abfällen; Festlegen der Abfallbehandlungsschritte (z.B. Schreddern, Brechen); Verarbeiten und Sortieren der Abfälle, Bedienen und Überwachen der Sortier- und Beförderungsanlagen sowie der sonstigen abfalltechnischen Anlagen, Beheben von Fehlern und Störungen an den Anlagen; Transportieren und Lagern der Abfälle; Dokumentieren der ausgeführten Tätigkeiten; Durchführen von Stoffstromanalysen der Abfallgruppen des Betriebs, Mitarbeit bei der Organisation und Verbesserung der betrieblichen Stoffströme. Fachübergreifende Kompetenzbereiche: Arbeiten im betrieblichen und beruflichen Umfeld: Kenntnisse des betrieblichen Leistungsspektrums sowie der betriebswirtschaftlichen Zusammenhänge; kompetentes Handeln innerhalb der betrieblichen Organisation; lösungsorientieres und situationsgerechtes Bearbeiten der übertragenen Aufgaben; zielgruppenorientiertes Handeln und Kommunizieren. Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen für diesen Beruf sind z.B.\"VorarbeiterIn\", \"DeponieleiterIn\" oder \"WerkmeisterIn\". Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Entsorgungs- und Recyclingfachleute in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Entsorgungs- und Recyclingfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EntsorgungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EntsorgungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EntsorgungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Umweltauswirkungen von Entsorgungsanlagen beurteilen Siehe auch: RecyclingtechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Technisch-industrielle Betriebe Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Chemie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EntwicklerIn für Multimedia-Anwendungen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EntwicklerIn für Multimedia-Anwendungen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EntwicklungshelferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EntwicklungshelferIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EntwicklungshelferIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: EntwicklungshelferIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EntwicklungsökonomIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EntwicklungsökonomIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.920,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EntwicklungsökonomIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Betriebs- und UnternehmensberaterIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"WirtschaftswissenschafterIn\", dem der Beruf \"EntwicklungsökonomIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ErdölchemikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ErdölchemikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ErdölchemikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: PolymerchemikerIn Siehe auch: PolymerchemikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ErdöltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ErdöltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ErgonomIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ErgonomIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.250,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ErgonomIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Arbeitsplätze analysieren Siehe auch: ErgotherapeutIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Große Unternehmen aller Branchen Weiterbildungen können beispielsweise bei der Allgemeinen Unfallversicherungsanstalt (AUVA) sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Alternsgerechtes Arbeiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ErgotherapeutIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ErgotherapeutIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ErnährungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ErnährungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.940,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ErziehungswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ErziehungswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ErziehungswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BildungswissenschafterIn\", dem der Beruf \"ErziehungswissenschafterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EssenszustellerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EssenszustellerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.730,- bis € 1.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EssenszustellerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Soziale Hilfsorganisationen (z.B. Caritas, Rotes Kreuz, Diakonie)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EtagenleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EtagenleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EU-DiplomatIn im Europäischen Auswärtigen Dienst?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EU-DiplomatIn im Europäischen Auswärtigen Dienst?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EU-DiplomatIn im Europäischen Auswärtigen Dienst?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"EU-DiplomatIn im Europäischen Auswärtigen Dienst\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EU-DokumentarIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EU-DokumentarIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 3.000,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EU-DokumentarIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ArchivarIn und DokumentarIn\", dem der Beruf \"EU-DokumentarIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EU-VertragsbediensteteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EU-VertragsbediensteteR?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.650,- bis € 2.920,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem EU-VertragsbediensteteR?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"VerwaltungsmanagerIn\", dem der Beruf \"EU-VertragsbediensteteR\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EvangelischeR PfarrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EvangelischeR PfarrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Eventkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Eventkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Eventkaufleute sind ExpertInnen für die Konzipierung, Planung, Vorbereitung, Organisation, Durchführung und Nachbearbeitung von Veranstaltungen aller Art. Sie begleiten Veranstaltungen in allen Phasen von der Beauftragung durch die KundInnen bis hin zu den Abschlussarbeiten. Die wichtigsten Aufgabenbereiche sind folgende: Kundenmanagement Kundenmanagement: Die Unternehmen, die Veranstaltungen organisieren, erhalten ihre Aufträge von unterschiedlichsten AuftraggeberInnen, angefangen von Privatpersonen bis hin zu staatlichen Einrichtungen (Gemeinden, Stadtverwaltungen usw.). Eine der vorrangigen Aufgaben der Eventkaufleute ist daher zunächst die Betreuung dieser KundInnen. Das beginnt mit der Teilnahme an der sogenannten Kundenakquise, also den Maßnahmen, um neue KundInnen und Aufträge zu gewinnen, z.B. durch Firmenpräsentationen, wo die angebotenen Leistungen und die erfolgreich durchgeführten Projekte vorgestellt werden, oder durch die Teilnahme an Ausschreibungen, z.B. mittels sogenannter Agenturpitches (vorteilhafte Selbstpräsentationen der Agentur bei potentiellen Auftraggebern). Eventkaufleute nehmen Kundenanfragen entgegen, bearbeiten diese und informieren die KundInnen über die Leistungen des Betriebes (z.B. Informationen zu Veranstaltungskonzepten, Veranstaltungsarrangements und Veranstaltungsorten). Sie wirken an der Erstellung konkreter Angebote an die KundInnen mit, indem sie an der Ausarbeitung von Grobkonzepten für Veranstaltungen sowie an der Erstellung entsprechender Leistungspakete (Bündel von eigenen und fremden Dienstleistungen) und der Preiskalkulation teilnehmen. Eventkaufleute müssen sich dabei laufende mit den KundInnen abstimmen, indem sie deren Anfragen zu dem Angebot beantworten, ihre Anmerkungen und Einwände berücksichtigen und bei der Aushandlung und Fixierung von Vertragskonditionen mitwirken. Nachdem der Auftrag erteilt wurde, prüfen die Eventkaufleute nochmals alle Inhalte und Auflagen und verfassen die Auftragsbestätigung. Ein wichtiger Bereich des Kundenmanagements ist auch die Bearbeitung von Beschwerden und Reklamationen. Konzeptentwicklung: Ein Veranstaltungskonzept legt die Richtlinien für die Veranstaltungsorganisation fest und umfasst zahlreiche Bereiche wie Zielgruppe, Veranstaltungsort, Veranstaltungstermin, Werbung und Marketing, erforderliche Infrastruktur und Technik usw. Eventkaufleute bereiten die Entwicklung von Veranstaltungskonzepten vor, indem sie z.B. zunächst die genauen Vorstellungen und Absichten der KundInnen (Kundenbriefing) und die veranstaltungsspezifischen Anforderungen ermitteln (z.B. Location, Sicherheit, Logistik, Catering, Technik, Gestaltung, Medien, Abfallentsorgung). Weitere Vorbereitungsaufgaben sind die Prüfung von Veranstaltungsorten (\"Locations\") hinsichtlich ihrer Eignung für die geplante Veranstaltung, die Klärung der erforderlichen Fremdleistungen, die von anderen Firmen erbracht werden müssen (z.B. Logistik, Catering, Technik, Gestaltung, Medien, Abfallentsorgung) und die Klärung der Finanzierungs- und Fördermöglichkeiten (z.B. Sponsoring). Die eigentliche Konzeptentwicklung findet dann im Team statt, wobei Eventkaufleute z.B. an Workshops teilnehmen. Wenn das Konzept fertig ist, wird es den KundInnen präsentiert, wobei die Eventkaufleute ebenfalls teilnehmen. Veranstaltungsmanagement und Veranstaltungsdurchführung: Die eigentliche Kernaufgabe der Eventkaufleute ist die Mitwirkung bei der Veranstaltungsorganisation und bei der Veranstaltungsabwicklung. Bei der Organisation von Veranstaltungen sind sie vor allem an folgenden Tätigkeiten beteiligt: Veranstaltungsmarketing: Unter \"Marketing\" versteht man alle Maßnahmen eines Unternehmens, die eigenen Angebote so zu gestalten und darzustellen, dass sie von den KundInnen wahrgenommen und nachgefragt werden. Wichtige Teilbereiche des Marketing sind z.B. Werbung und Öffentlichkeitsarbeit (z.B. in den Medien). Bei Veranstaltungen bzw. \"Events\" spielt das Marketing natürlich eine sehr große Rolle, weil es hier oft um ganz spezielle Zielgruppen mit besonderen Vorlieben geht. Im Rahmen des Event-Marketing sind die Eventkaufleute vor allem an der Gestaltung von Kommunikationsmitteln beteiligt, indem sie z.B. Newsletters, Direct-Mailings, Presseaussendungen, Social-Media-Beiträge und ähnliches erstellen und gestalten (teilweise auch mit speziellen Computer-Grafikprogrammen). Zum Marketing gehört aber auch die ständige Marktbeobachtung, wobei die Eventkaufleute das erforderliche Material (z.B. Preise, Leistungen und Konditionen anderer Veranstaltungsorganisatoren) sammeln, auswerten und vergleichen. Beschaffung: Eventkaufleute sorgen dafür, dass im Betrieb alle erforderlichen Materialien und Arbeitsmittel (Büromaterial, Bürogeräte, Einrichtungsgegenstände usw.) in ausreichender Menge vorhanden sind und der Bedarf an Dienstleistungen (z.B. Ton- und Lichttechnik, Dekoration, Catering) und veranstaltungsspezifischen Produkten gedeckt ist. Sie ermitteln laufend den Bedarf an Material und Dienstleistungen, holen Anbote ein, Vergleichen die Preise und Konditionen, führen die Warenbestellungen und Beauftragungen von Dienstleistungen durch und Überwachen die Liefer- und Leistungstermine. Sie vergleichen die Lieferung bzw. Leistung mit der Bestellung und kontrollieren die gelieferten Waren und Dienstleistungen. Bei mangelhaften Lieferungen und Leistungen dokumentieren sie die Mängel und verfassen Reklamationsschreiben an die Lieferfirmen. Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") ist äußerst vielfältig. Die Eventkaufleute kümmern sich darum, dass die Geräte und Anlagen (PC/Laptop, Drucker, Telefonanlage) alle funktionieren, wobei sie einfache Probleme gleich selbst erledigen, z.B. durch Beheben eines Papierstaus im Drucker oder durch Ersetzen leerer Tonerpatronen. Im Rahmen der betrieblichen Kommunikation sorgen sie für die Erfassung, Strukturierung, Bearbeitung und Weiterleitung von Informationen. Sie beantworten Anfragen und holen Auskünfte ein (telefonisch oder per E-Mail) und erledigen den Schriftverkehr (Briefe, E-Mails usw.). Weiters bearbeiten sie den Posteingang und Postausgang; sie frankieren die Versandstücke und beauftragen die Zustelldienste. Im Bereich der elektronischen Kommunikation haben sie die Aufgabe, E-Mails zu beantworten und weiterzuleiten. Das Terminmanagement umfasst das Koordinieren von Terminen und Terminänderungen, das Dokumentieren und Verwalten der Termine im Kalendersystem des Betriebs und das Verschicken von Termin-Informationen und Unterlagen. Betriebliches Rechnungswesen: Alle finanziellen Angelegenheiten eines Betriebes oder einer Behörde müssen genauestens dokumentiert werden, so auch im Eventbereich. Eventkaufleute prüfen alle Belege (Rechnungen, Zahlungsbelege) auf Richtigkeit und Vollständigkeit. Sie ordnen die Belege nach Datum, Herkunft und Belegart und bereiten sie für die Verbuchung vor. Sie prüfen die Rechnungen auf rechnerische und sachliche Richtigkeit und führen die Zahlungen per Zahlschein oder Online-Überweisung durch. Die Überprüfung der Zahlungsein- und -ausgänge erfolgt durch regelmäßige Kontrolle der Kontoauszüge. Und schließlich gehört zum Rechnungswesen auch die Aufbereitung der Finanz-Daten, die Ermittlung von Kennzahlen und die Erstellung von Statistiken (z.B. Absatzstatistiken), um der Betriebsführung Grundlagenmaterial für die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen liefern zu können. Eventkaufleute sind ExpertInnen für die Konzipierung, Planung, Vorbereitung, Organisation, Durchführung und Nachbearbeitung von Veranstaltungen aller Art. Sie begleiten Veranstaltungen in allen Phasen von der Beauftragung durch die KundInnen bis hin zu den Abschlussarbeiten. Die wichtigsten Aufgabenbereiche sind folgende: Kundenmanagement Kundenmanagement: Die Unternehmen, die Veranstaltungen organisieren, erhalten ihre Aufträge von unterschiedlichsten AuftraggeberInnen, angefangen von Privatpersonen bis hin zu staatlichen Einrichtungen (Gemeinden, Stadtverwaltungen usw.). Eine der vorrangigen Aufgaben der Eventkaufleute ist daher zunächst die Betreuung dieser KundInnen. Das beginnt mit der Teilnahme an der sogenannten Kundenakquise, also den Maßnahmen, um neue KundInnen und Aufträge zu gewinnen, z.B. durch Firmenpräsentationen, wo die angebotenen Leistungen und die erfolgreich durchgeführten Projekte vorgestellt werden, oder durch die Teilnahme an Ausschreibungen, z.B. mittels sogenannter Agenturpitches (vorteilhafte Selbstpräsentationen der Agentur bei potentiellen Auftraggebern). Eventkaufleute nehmen … Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Handelsakademie für Berufstätige Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen für diesen Beruf sind z.B. \"ProjektmanagerIn\", \"VeranstaltungsmanagerIn\" (bzw. \"EventmanagerIn\") oder \"VeranstaltungskoordinatorIn\". Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Eventkaufleute im freien Gewerbe \"Organisation von Veranstaltungen, Märkten und Messen (Eventmanagement)\" oder z.B. im freien Gewerbe \"Handelsgewerbe\" (ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Eventkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.750,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine EventmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer EventmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.400,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ExekutivbediensteteR im Justizwachdienst?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ExekutivbediensteteR im Justizwachdienst?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.100,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ExekutivbediensteteR im Justizwachdienst?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Für Sicherheit und Ordnung innerhalb der Justizanstalt sorgen Siehe auch: ExekutivbediensteteR im Polizeidienst Folgende Voraussetzungen existieren für die Aufnahme in den Justizwachdienst: Österreichische Staatsbürgerschaft"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ExekutivbediensteteR im Polizeidienst?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ExekutivbediensteteR im Polizeidienst?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.100,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ExekutivbediensteteR im Polizeidienst?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Öffentliche Ordnung und Sicherheit aufrechterhalten Siehe auch: WächterIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Öffentliche Ordnung und Sicherheit aufrechterhalten Um eine Ausbildung zum/zur Exekutivbediensteten im Polizeidienst beginnen zu können sowie in den Polizeidienst aufgenommen zu werden, müssen folgende Voraussetzungen erfüllt werden: Österreichische Staatsbürgerschaft"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ExperimentalphysikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ExperimentalphysikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.270,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ExportmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ExportmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ExportsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ExportsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ExportsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bestellungen bearbeiten Siehe auch: AuftragssachbearbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Speditionsbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fach-SozialbetreuerIn für Altenarbeit?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fach-SozialbetreuerIn für Altenarbeit?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.340,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Fach-SozialbetreuerIn für Altenarbeit?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Präventive, unterstützende, aktivierende, reaktivierende, beratende, organisatorische und administrative Maßnahmen durchführen Siehe auch: PflegeassistentIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Präventive, unterstützende, aktivierende, reaktivierende, beratende, organisatorische und administrative Maßnahmen durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Öffentliche, religiöse oder private Institutionen der ambulanten oder stationären Pflege Eine im Jahr 2005 in Kraft getretene Rechtsvorschrift für Sozialbetreuungsberufe regelt Ausbildung, Berufsbild und Tätigkeitsfeld derSozialberufe österreichweit einheitlich. Bei den Sozialbetreuungsberufen wird unterschieden zwischen: 1. HeimhelferInnen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fach-SozialbetreuerIn für Behindertenarbeit und Behindertenbegleitung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fach-SozialbetreuerIn für Behindertenarbeit und Behindertenbegleitung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.340,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Fach-SozialbetreuerIn für Behindertenarbeit und Behindertenbegleitung?",
    "combined_answers": "Siehe auch: PflegeassistentIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Bienenwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Bienenwirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Da die meisten Imkereien Familienbetriebe sind und BienenwirtschaftsfacharbeiterInnen nur an den Imkerschulen und dem Institut für Bienenkunde unselbständig tätig sein können, sind berufliche Aufstiegsmöglichkeiten nur in wenigen Einzelfällen gegeben. Selbstständige Berufsausübung: BienenwirtschaftsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"BienenwirtschaftsmeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Bienenwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Biomasseproduktion und landwirtschaftliche Bioenergiegewinnung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Biomasseproduktion und landwirtschaftliche Bioenergiegewinnung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Biomasseproduktion und landwirtschaftliche Bioenergiegewinnung?",
    "combined_answers": "Aufstiegsmöglichkeiten: Unselbständig beschäftigte FacharbeiterInnen für Biomasseproduktion und landwirtschaftliche Bioenergiegewinnung können in größeren Betrieben (z.B. Gutsbetrieben) zu VorarbeiterInnen, LandwirtschaftsmeisterInnen, VerwalterInnen, WirtschafterInnen und BetriebsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FacharbeiterInnen für Biomasseproduktion und landwirtschaftliche Bioenergiegewinnung in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Feldgemüsebau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Feldgemüsebau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Selbstständige Berufsausübung: FeldgemüsebaufacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"FeldgemüsebaumeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen. Weiters besteht die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) für FeldgemüsebaufacharbeiterInnen in folgenden freien Gewerben: Direktvertrieb"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Feldgemüsebau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Fischereiwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Fischereiwirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Da es sich bei den meisten Fischereibetrieben um Kleinbetriebe handelt, bestehen nur selten Chancen für einen innerbetrieblichen Aufstieg. Selbstständige Berufsausübung: FischereiwirtschaftsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"FischereimeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen. Weiters besteht die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) für FischereiwirtschaftsfacharbeiterInnen in folgenden freien Gewerben: Vermittlung von Fischerei- und Jagdgelegenheiten"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Fischereiwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.930,- bis € 2.810,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Forstgarten- und Forstpflegewirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Forstgarten- und Forstpflegewirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Forstgarten- und Forstpflegewirtschaft?",
    "combined_answers": "Aufstiegsmöglichkeiten: Forstgarten- und ForstpflegewirtschaftsfacharbeiterInnen können zu VorarbeiterInnen und MaschinenführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Forstgarten- und ForstpflegewirtschaftsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"ForstgartenmeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Forstwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Forstwirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Vor allem in Großbetrieben bestehen für ForstwirtschaftsfacharbeiterInnen Aufstiegsmöglichkeiten zu VorarbeiterInnen, MaschinenführerInnen, ForstwirtschaftsmeisterInnen, Forstwarten und Förstern. Voraussetzung ist meist der Besuch von Kursen, einschlägigen Schulen oder eines Meisterlehrganges. Selbstständige Berufsausübung: ForstwirtschaftsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"ForstwirtschaftsmeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen. Weiters besteht die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) für ForstwirtschaftsfacharbeiterInnen in folgenden freien Gewerben: Holzschlägerung, -bringung und -zerkleinerung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Forstwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.850,- bis € 3.130,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Gartenbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Gartenbau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Selbstständige Berufsausübung: GartenbaufacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"GärtnermeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Gartenbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.690,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Geflügelwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Geflügelwirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GeflügelwirtschaftsfacharbeiterIn\", dem der Beruf \"FacharbeiterIn Geflügelwirtschaft\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Aufstiegsmöglichkeiten: GeflügelwirtschaftsfacharbeiterInnen können zu AbteilungsleiterInnen, GeflügelmeisterInnen oder BrutmeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: GeflügelwirtschaftsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"GeflügelwirtschaftsmeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Geflügelwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.240,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn ländliches Betriebs- und Haushaltsmanagement?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn ländliches Betriebs- und Haushaltsmanagement?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Selbstständige Berufsausübung: FacharbeiterInnen des ländlichen Betriebs- und Haushaltsmanagements können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"MeisterIn ländliches Betriebs- und Haushaltsmanagement\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn ländliches Betriebs- und Haushaltsmanagement?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Unselbständige Landwirtschaftliche FacharbeiterInnen können in größeren Betrieben (z.B. Gutsbetriebe) zu VorarbeiterInnen, LandwirtschaftsmeisterInnen, VerwalterInnen, WirtschafterInnen und BetriebsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Landwirtschaftliche FacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"LandwirtschaftsmeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn landwirtschaftliche Lagerhaltung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn landwirtschaftliche Lagerhaltung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Betriebslogistikkaufmann/-frau\", dem der Beruf \"FacharbeiterIn landwirtschaftliche Lagerhaltung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Aufstiegsmöglichkeiten: FacharbeiterInnen der landwirtschaftlichen Lagerhaltung können zu MagazineurInnen, SilomeisterInnen, LagerleiterInnen und FilialleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: FacharbeiterInnen der landwirtschaftlichen Lagerhaltung können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"MeisterIn landwirtschaftliche Lagerhaltung\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn landwirtschaftliche Lagerhaltung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Molkerei- und Käsereiwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Molkerei- und Käsereiwirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Molkerei- und KäsereiwirtschaftsfacharbeiterInnen können zu OberkäserInnen, WerkmeisterInnen, LaborleiterInnen, AbteilungsleiterInnen und BetriebsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Molkerei- und KäsereiwirtschaftsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"Molkerei- und KäsereimeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Molkerei- und Käsereiwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Obstbau und Obstverwertung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Obstbau und Obstverwertung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Selbstständige Berufsausübung: Obstbau- und ObstverwertungsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"ObstbaumeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen. Weiters besteht die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) für Obstbau- und ObstverwertungsfacharbeiterInnen in folgenden freien Gewerben: Erzeugung von Lebensmitteln mit Ausnahme der reglementierten Nahrungsmittelerzeugung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Obstbau und Obstverwertung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.690,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Pferdewirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Pferdewirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Selbstständige Berufsausübung: PferdewirtschaftsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"PferdewirtschaftsmeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Pferdewirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.960,- bis € 2.810,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FacharbeiterIn Weinbau und Kellerwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FacharbeiterIn Weinbau und Kellerwirtschaft?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können Weinbau- und KellerwirtschaftsfacharbeiterInnen zu KellermeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Weinbau- und KellerwirtschaftsfacharbeiterInnen können ihren Beruf selbstständig ausüben. Die selbstständige Berufsausübung in der Land- und Forstwirtschaft ist an keinen Befähigungsnachweis gebunden. Es ist möglich, eine Meisterprüfung abzulegen. Die Meisterprüfung berechtigt zur Führung der Berufsbezeichnung \"Weinbau- und KellereimeisterIn\" und zur Ausbildung von Lehrlingen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FacharbeiterIn Weinbau und Kellerwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.100,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gespräche mit PatientInnen führen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte absolviert werden. Weiterbildungsperspektiven bieten zudem Lehrgänge der medizinischen Universitäten, z.B. für folgende Bereiche: Arbeitsmedizin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Allgemeinchirurgie und Viszeralchirurgie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Allgemeinchirurgie und Viszeralchirurgie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Allgemeinchirurgie und Viszeralchirurgie?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Allgemeinchirurgie und Viszeralchirurgie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten, bei der Österreichische Gesellschaft für Chirurgie oder beim Berufsverband Österreichischer Chirurgen absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Notfallmedizin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Anästhesiologie und Intensivmedizin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Anästhesiologie und Intensivmedizin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Anästhesiologie und Intensivmedizin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen über die Narkose informieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Anästhesiologie und Intensivmedizin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Anästhesiologie, Reanimation und Intensivmedizin absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Notfallmedizin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Arbeitsmedizin und Angewandte Physiologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Arbeitsmedizin und Angewandte Physiologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Arbeitsmedizin und Angewandte Physiologie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unternehmen beraten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen aller Branchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen aller Branchen Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten, bei der Österreichischen Gesellschaft für Arbeitsmedizin sowie bei der Österreichischen Akademie für Arbeitsmedizin absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Hautschutz im Betrieb"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Augenheilkunde und Optometrie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Augenheilkunde und Optometrie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Augenheilkunde und Optometrie?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Augenheilkunde und Optometrie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Ophthalmologischen Gesellschaft absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Kinderophthalmologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Frauenheilkunde und Geburtshilfe?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Frauenheilkunde und Geburtshilfe?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Frauenheilkunde und Geburtshilfe?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gespräche mit Patientinnen führen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Frauenheilkunde und Geburtshilfe\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Gynäkologie und Geburtshilfe absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Reproduktionsmedizin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Gerichtsmedizin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Gerichtsmedizin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Gerichtsmedizin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Speichel-, Haar- und Blutproben entnehmen und analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Gerichtsmedizinische Abteilungen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Gerichtsmedizin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Gerichtliche Medizin absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Laboranalyse und -methoden"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Hals-, Nasen- und Ohrenheilkunde?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Hals-, Nasen- und Ohrenheilkunde?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Hals-, Nasen- und Ohrenheilkunde?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen befragen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Hals-, Nasen- und Ohrenheilkunde\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Hals-, Nasen- und Ohrenheilkunde, Kopf- und Halschirurgie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Stimmdiagnostik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Haut- und Geschlechtskrankheiten?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Haut- und Geschlechtskrankheiten?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Haut- und Geschlechtskrankheiten?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Haut- und Geschlechtskrankheiten\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Dermatologie und Venerologie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Dermatoonkologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Innere Medizin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Innere Medizin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Innere Medizin?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Innere Medizin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Innere Medizin absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Immuntherapie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Innere Medizin und Pneumologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Innere Medizin und Pneumologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Innere Medizin und Pneumologie?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Innere Medizin und Pneumologie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Pneumologie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Flexible Bronchoskopie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Kinder- und Jugendheilkunde?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Kinder- und Jugendheilkunde?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Kinder- und Jugendheilkunde?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Kinder- und Jugendheilkunde\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Kinder- und Jugendheilkunde absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Sozialpädiatrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Kinder- und Jugendpsychiatrie und Psychotherapeutische Medizin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Kinder- und Jugendpsychiatrie und Psychotherapeutische Medizin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Kinder- und Jugendpsychiatrie und Psychotherapeutische Medizin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gespräche mit PatientInnen und ihren Eltern führen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Kinder- und Jugendpsychiatrie und Psychotherapeutische Medizin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Kinder- und Jugendpsychiatrie, Psychosomatik und Psychotherapie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Diagnostik und Therapie bei Schizophrenie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Klinische Immunologie und Spezifische Prophylaxe und Tropenmedizin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Klinische Immunologie und Spezifische Prophylaxe und Tropenmedizin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Klinische Immunologie und Spezifische Prophylaxe und Tropenmedizin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Viren, Bakterien, Pilze oder Parasiten analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Labore Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Klinische Immunologie und Spezifische Prophylaxe und Tropenmedizin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten, bei der Österreichischen Gesellschaft für Infektionskrankheiten und Tropenmedizin sowie der Österreichischen Gesellschaft für Tropenmedizin, Parasitologie und Migrationsmedizin absolviert werden, etwa für folgende Bereiche: Parasitologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Klinische Mikrobiologie und Virologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Klinische Mikrobiologie und Virologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Klinische Mikrobiologie und Virologie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Viren mit dem Mikroskop untersuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Labore Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Klinische Mikrobiologie und Virologie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Hygiene, Mikrobiologie und Präventivmedizin absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Klinische Virologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Klinische Pathologie und Neuropathologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Klinische Pathologie und Neuropathologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Klinische Pathologie und Neuropathologie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gewebeproben und Körperflüssigkeiten untersuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Labore Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Klinische Pathologie und Neuropathologie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Klinische Pathologie und Molekularpathologie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Digitale Mikroskopie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Medizinische und Chemische Labordiagnostik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Medizinische und Chemische Labordiagnostik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Medizinische und Chemische Labordiagnostik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Blut- und Gewebeproben interpretieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Labore Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Medizinische und Chemische Labordiagnostik\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Laboratoriumsmedizin und Klinische Chemie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Liquordiagnostik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Mund-, Kiefer- und Gesichtschirurgie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Mund-, Kiefer- und Gesichtschirurgie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Mund-, Kiefer- und Gesichtschirurgie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen untersuchen Siehe auch: Zahnarzt/-ärztin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Mund-, Kiefer- und Gesichtschirurgie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Implantologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Neurologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Neurologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Neurologie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen befragen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Neurologie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Neurologie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Neuroonkologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Orthopädie und Traumatologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Orthopädie und Traumatologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Orthopädie und Traumatologie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen befragen und beraten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Orthopädie und Traumatologie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten, bei der Österreichischen Gesellschaft für Orthopädie und Traumatologie und bei der Österreichischen Gesellschaft für Orthopädie und orthopädische Chirurgie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Minimal-invasive Behandlung von Frakturen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Physikalische Medizin und allgemeine Rehabilitation?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Physikalische Medizin und allgemeine Rehabilitation?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Physikalische Medizin und allgemeine Rehabilitation?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen befragen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Physikalische Medizin und allgemeine Rehabilitation\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Physikalische Medizin und Rehabilitation absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Schmerztherapie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Plastische, Rekonstruktive und Ästhetische Chirurgie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Plastische, Rekonstruktive und Ästhetische Chirurgie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Plastische, Rekonstruktive und Ästhetische Chirurgie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen beraten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Plastische, Rekonstruktive und Ästhetische Chirurgie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Plastische, Ästhetische und Rekonstruktive Chirurgie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Traumatologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Psychiatrie und psychotherapeutische Medizin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Psychiatrie und psychotherapeutische Medizin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Psychiatrie und psychotherapeutische Medizin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gespräche mit PatientInnen führen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Psychiatrie und psychotherapeutische Medizin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Psychiatrie, Psychotherapie und Psychosomatik absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Diagnostik und Therapie bei Schizophrenie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Public Health?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Public Health?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Public Health?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Programme zur Gesundheitsförderung entwickeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sozialversicherungsträger Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Public Health\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. für Public Health absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Digital Health"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Radiologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Radiologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Radiologie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen über Risiken informieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Radiologie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten, bei der Gesellschaft für Medizinische Radiologie und Nuklearmedizin oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Interventionelle Radiologie & minimal-invasive Therapie absolviert werden, etwa für folgende Bereiche: Kardiovaskuläre Radiologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Unfallchirurgie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Unfallchirurgie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Unfallchirurgie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Verschiedene Arten der bildgebenden Untersuchungsverfahren durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Unfallchirurgie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten und bei der Österreichischen Gesellschaft für Unfallchirurgie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Frakturen im Wachstumsalter"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facharzt/-ärztin für Urologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facharzt/-ärztin für Urologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.080,- bis € 6.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Facharzt/-ärztin für Urologie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen befragen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Facharzt/Fachärztin\", dem der Beruf \"Facharzt/-ärztin für Urologie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Akademie der Ärzte, an den medizinischen Universitäten oder bei der Österreichischen Gesellschaft für Urologie und Andrologie absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Urologische Karzinome"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fachkraft in der Offenen Jugendarbeit (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fachkraft in der Offenen Jugendarbeit (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.570,- bis € 2.780,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Fachkraft in der Offenen Jugendarbeit (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Angebote in Jugendzentren konzipieren Siehe auch: Sozialpädagoge/-pädagogin Typische Tätigkeiten sind z.B.: Angebote in Jugendzentren konzipieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Jugendzentren"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fachmann/-frau (Fachkraft) für Bahnreise- und Mobilitätsservice?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Fachmann/-frau (Fachkraft) für Bahnreise- und Mobilitätsservice?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Sicherheitsorientierte Zugbegleitung: In der Zugbegleitung (\"Betriebsdienst\") sind die Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice in erster Linie Ansprechpersonen für die KundInnen während der Zugfahrt. Am Beginn einer Zugfahrt führen sie die Fahrtvorbereitung durch, indem sie die Zugdaten erfassen, die betrieblichen Zugpapiere erstellen bzw. überprüfen und die Zugpapiere mit den streckenbezogenen betrieblichen Unterlagen abgleichen. Sie kontrollieren die Fahrscheine der Bahnreisenden, beantworten ihre Fragen, helfen ihnen beim sachgerechten Verstauen des Gepäcks (Koffer, Fahrräder usw.) und greifen ein, wenn Probleme oder Notfälle auftreten. Ein Schwerpunkt der Ausbildung ist die Unfallverhütung und das Notfallmanagement, wobei vor allem das Freihaltung von Durchgänge, die Zugräumung, das fachgerechte Verhalten im Brandfall, der richtige Umgang mit beschädigten elektrischen Leitungen und Geräten und natürlich die Erste-Hilfe-Maßnahmen vermittelt und geübt werden. Die Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice wirken auch bei Kontrollen der Zugbremsen bzw. bei den Bremsproben mit und melden die Ergebnisse an die zuständigen Stelle. Sie beherrschen die Fahrzeugsicherung (Entsicherung und Kupplung der Schienenfahrzeuge, Sicherung der Fahrzeuge), die Durchführung von Verschubarbeiten (Bedienung von Weichen, Signalkenntnisse für den Verschubdienst), die Anwendung von Signalvorschriften und die Signalübermittlung. KundInnen-Information und -Betreuung: Ein zentraler Aufgabenbereich der Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice ist die Information und Betreuung der KundInnen sowohl im Zugbegleitdienst als auch in den KundInnen-Lokalen. Sie informieren und beraten die KundInnen über die Angebote des Bahnbetriebs, die Fahrpläne, die Verkehrsanbindungen, die Ticket-Preise usw., wobei häufig gute Englisch-Kenntnisse erforderlich sind! Sie beantworten die KundInnen-Anfragen sowohl im persönlichen Gespräch als auch telefonisch oder schriftlich, wobei sie versuchen, möglichst gut auf die speziellen Bedürfnisse der KundInnen einzugehen. Weiters überreichen sie - soweit vorhanden - betriebliche Informations- und Werbematerialien. Und schließlich gehört auch der kompetente Umgang mit Beschwerden und Reklamationen zu ihren Aufgaben in diesem Bereich. Vertrieb: Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice verkaufen Tickets, Reisearrangements, Platzreservierungen und sonstige Angebote des Bahnunternehmens, hauptächlich im Schalterdienst, aber auch im Zugbegleitdienst. Sie führen Verkaufsgespräche, sorgen dabei für eine eingehende Beratung und Servicierung der KundInnen und erstellen ihnen individuelle Angebote. Sie kassieren die Verkaufspreise und wickeln den Zahlungsverkehr ab. Im Zugbegleitdienst kontrollieren sie die Tickets oder verkaufen diese, falls der Fahrgast noch keine besitzt; auch die Einhebung von Strafzahlungen bei Schwarzfahrern ist hier immer wieder erforderlich. Marketing und E-Commerce: Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice wirken auch an den Maßnahmen des Bahnunternehmens zur Verkaufsförderung mit, also z.B. an der Werbung oder am Internetauftritt (z.B. in Social-Media-Kanälen). Sie arbeiten am betrieblichen Außenauftritt mit, indem sie betriebliche Kommunikationsmittel gestalten (z.B. elektronische Kommunikationsmittel und Informationsblätter zu betrieblichen Angeboten), Texte erstellen und Formatierungs- und Gestaltungsarbeiten an diesen Materialien durchführen. Dazu gehört auch die zielgruppengerechte Kommunikation mit KundInnen und die fachgerechte Nutztung des betrieblichen E-Commerce-Systems (Vertrieb/Verkauf im Internet). Office-Management: Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice haben auch zahlreiche Aufgaben im Büro (\"Office\") zu erledigen. Sie erledigen die Korrespondenz (Schriftverkehr mittels Briefen, E-Mails usw.) mit internen und externen Personen, wobei sie die Texte gemäß den Vorgaben des Unternehmens gestalten (z.B. gemäß dem Corporate Design = einheitliche Gestaltung von Briefpapier, Flyern, Plakaten, Webseiten, Social-Media-Kanäle usw.). Sie erledigen den Posteingang und Postausgang und übernehmen organisatorische Aufgaben wie etwa Terminplanung und Organisierung von Besprechungen, Meetings und Dienstreisen für die Vorgesetzten. Siehe auch: Mobilitätsservicekaufmann/-frau Siehe auch: Mobilitätsservicekaufmann/-frau Sicherheitsorientierte Zugbegleitung: In der Zugbegleitung (\"Betriebsdienst\") sind die Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice in erster Linie Ansprechpersonen für die KundInnen während der Zugfahrt. Am Beginn einer Zugfahrt führen sie die Fahrtvorbereitung durch, indem sie die Zugdaten erfassen, die betrieblichen Zugpapiere erstellen bzw. überprüfen und die Zugpapiere mit den streckenbezogenen betrieblichen Unterlagen abgleichen. Sie kontrollieren die Fahrscheine der Bahnreisenden, beantworten ihre Fragen, helfen ihnen beim sachgerechten Verstauen des Gepäcks (Koffer, Fahrräder usw.) und greifen ein, wenn Probleme oder Notfälle auftreten. Ein Schwerpunkt der Ausbildung ist die Unfallverhütung und das Notfallmanagement, wobei vor allem das Freihaltung von Durchgänge, die Zugräumung, das fachgerechte Verhalten im Brandfall, der richtige Umgang mit beschädigten elektrischen Leitungen und Geräten und natürlich die Erste-Hilfe-Maßnahmen vermittelt und geübt werden. Die Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice wirken auch bei Kontrollen der Zugbremsen bzw. bei den Bremsproben mit und melden die Ergebnisse an die zuständigen Stelle. Sie beherrschen die Fahrzeugsicherung (Entsicherung und Ku… Aufstiegsmöglichkeiten: Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice können zu AbteilungsleiterInnen im Kundenbereich, im Planungsbereich und im Marketingbereich aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Fachleute für Bahnreise- und Mobilitätsservice im reglementierten Gewerbe \"FremdenführerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fachmann/-frau (Fachkraft) für Bahnreise- und Mobilitätsservice?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FachübersetzerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FachübersetzerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FachübersetzerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ÜbersetzerIn/DolmetscherIn im EU-Sprachdienst"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facility ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facility ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.370,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Facility-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Facility-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.960,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FahrdienstleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FahrdienstleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FahrdienstleiterIn?",
    "combined_answers": "Sie sind auch für die Information der Reisenden über Zugverspätungen oder andere Abweichungen zuständig. Ebenso kann der Verkauf von Fahrkarten in ihren Aufgabenbereich fallen. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Zugverkehr auf einem Streckenabschnitt koordinieren Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen bei Eisenbahnunternehmen, z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FahrlehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FahrlehrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.570,- bis € 3.060,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FahrlehrerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrstunden durchführen Siehe auch: AutobusfahrerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fahrschulen Voraussetzungen für die Aufnahme zur Ausbildung sind: Lenkerberechtigung für die angestrebte Gruppe von Kraftfahrzeugen seit mindestens 3 Jahren"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fahrradbote/-botin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fahrradbote/-botin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.730,- bis € 1.880,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FahrradmechanikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FahrradmechanikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 2.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FahrradmechanikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrräder warten und reparieren Siehe auch: FahrzeugtechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fahrradwerkstätten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FahrradmechatronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FahrradmechatronikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Fahrradmechatronik-Ausbildungsordnung 2019): Instandhalten und Warten von Fahrrädern und ähnlichen Fahrgeräten (z.B. Scooter, E-Scooter, Longboards, Hover-Boards, Segways) und einzelnen Baugruppen (z.B. Beleuchtungsanlage, Rahmen, Bremsanlagen, Schaltungen usw.) sowie deren Zubehör, In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Fahrradmechatronik-Ausbildungsordnung 2019): Instandhalten und Warten von Fahrräd… Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen in Gewerbebetrieben sind \"WerkstättenleiterIn\" oder \"LeiterIn der Serviceabteilung\", in Industriebetrieben \"ObermonteurIn\", \"MontageleiterIn\", \"ProduktionsleiterIn\" oder \"WerkmeisterIn\", wofür natürlich entsprechende Qualifikation erforderlich sind. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FahrradmechatronikerInnen im freien Gewerbe \"Fahrradtechnik\" (ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde). Weiters ist es auch möglich, ein Fahrradgeschäft oder einen Fahrradverleih zu eröffnen, wenn dies auch wegen der starken Konkurrenz nicht besonders erfolgversprechend ist; jedenfalls handelt es sich auch hierbei um freie Gewerbe ohne Befähigungsnachweis."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FahrradmechatronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FahrschullehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FahrschullehrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.570,- bis € 3.060,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FahrschullehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fahrschulen Voraussetzungen für die Aufnahme zur Ausbildung sind: Lenkerberechtigung für die angestrebte Gruppe von Kraftfahrzeugen seit mindestens 3 Jahren Kurzausbildungen sind z.B.: bfi: \"Ausbildung Fahrschullehrer/-in, Theorie- und Praxisunterricht in der Fahrschule\"Dauer: 45 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FahrzeugelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FahrzeugelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FahrzeugelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrzeugelektronik entwickeln und bauen Siehe auch: Fahrzeugtechnik IngenieurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Fahrzeugindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fahrzeugtechnik IngenieurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fahrzeugtechnik IngenieurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FahrzeugtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FahrzeugtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FahrzeugtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrzeuge und Maschinen entwickeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Großbetriebe der Fahrzeugindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FahrzeugtechnikerIn für grüne Mobilität?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FahrzeugtechnikerIn für grüne Mobilität?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FahrzeugtechnikerIn für grüne Mobilität?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Emissionsarme Antriebssysteme konzipieren Siehe auch: MaschinenbauingenieurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Großbetriebe der Fahrzeugindustrie Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Umwelttechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FakturistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FakturistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Farb- und TypberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Farb- und TypberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 1.770,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Farb- und TypberaterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Drogerien Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für Farb- und TypberaterInnen. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden z.B. durch einschlägige Kurz- oder Spezialausbildungen vermittelt: WIFI: \"Ausbildung zum Farb-, Stil- und Imageberater\"Dauer: 237 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FassaderIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FassaderIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.240,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FassaderIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: StuckateurIn und TrockenausbauerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FassbinderIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FassbinderIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Da FassbinderInnen hauptsächlich in Kleinbetrieben arbeiten, gibt es außer einer selbständigen Berufsausübung (bzw. der Übernahme eines bestehenden Betriebes) kaum Aufstiegsmöglichkeiten. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FassbinderInnen im reglementierten Gewerbe \"BinderIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können FassbinderInnen folgende freie Gewerbe ausüben: WagnerIn"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FassbinderIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.880,- bis € 2.310,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FeinoptikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FeinoptikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FeinoptikerIn?",
    "combined_answers": "Aufstiegsmöglichkeiten: In Industriebetrieben der Optikbranche können FeinoptikerInnen zu VorarbeiterInnen, EinstellerInnen oder ArbeitsvorbereiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FeinoptikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FeinwerktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FeinwerktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FeinwerktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: MikrotechnikerIn Relevante Bereiche sind z.B. Sicherheitsmanagement, Werkstoffwissenschaft, Steuerungs- und Regelungstechnik, Digitalisierung von Prozessen in der Fertigung und Industrielogistik, Manufacturing Execution Systeme (MES), 3D-Druck in der Fertigung von Produkten, Data Science. Entsprechend werden Lehrgänge und Masterprogramme angeboten; Einige Beispiele: Informatik – Vertiefungen: Autonome Systeme, Big Data, Internet der Dinge (FH Vorarlberg), Systems Engineering - Vertiefung Robotik oder Prozess- und Automatisierungstechnik (FH Kärnten), Augmented & Virtual Reality oder „Industrie 4.0“ (FH St. Pölten), „Computer Science“ mit Wahlfächer: Artificial Intelligence/Machine Learning (DI, TU Graz), Wirtschaft und Recht (UNI Salzburg)."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FensterputzerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FensterputzerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 2.010,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FeriencampleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FeriencampleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.850,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FeriencampleiterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Alpen- und Sportverbände Für diesen Beruf gibt es keine gesetzlich geregelte Ausbildung. Die nötigen Kenntnisse werden in Kurzausbildungen vermittelt, z.B.: Institut für Persönlichkeitsentwicklung & Sozialkompetenz: \"Natur-, Umwelt- und Erlebnispädagogik\"Dauer: 380 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FertigteilhausbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FertigteilhausbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.300,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FertigteilhausbauerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: FertigteilhausbauerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FertigungsmesstechnikerIn - Schwerpunkt Produktionssteuerung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FertigungsmesstechnikerIn - Schwerpunkt Produktionssteuerung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Fertigungsmesstechnik-Ausbildungsordnung 2020): Lesen und Anwenden von technischen Unterlagen sowie Erstellen von Ablaufplänen, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht) - siehe die Übersicht sämtlicher Schulzweige im Bereich \"Werkmeisterschule\" im \"Ausbildungskompass\" unter www.ausbildungskompass.at/info/10 Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen für diesen Beruf sind z.B. \"ArbeitsvorbereiterIn\", \"VorarbeiterIn\", \"AbteilungsleiterIn\", \"ProduktionsleiterIn\", \"FertigungsleiterIn\", \"WerkmeisterIn\" oder \"LehrlingsausbilderIn\". Voraussetzung ist ständige Weiterbildung, fallweise auch der Erwerb bestimmter zusätzlicher Qualifikationsnachweise (Werkmeisterschule, Meisterprüfung, Ausbilderprüfung). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FertigungsmesstechnikerInnen im Handwerk \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik\" (Meisterprüfung erforderlich!). Das Handwerk \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik\" gehört zum verbundenen Handwerk \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik; MechatronikerIn für Elektronik, Büro- und EDV-Systemtechnik; MechatronikerIn für Elektromaschinenbau und Automatisierung\"; das bedeutet, dass Handwerksbetriebe eines dieser drei Gewerbe auch die Leistungen der jeweils anderen beiden Handwerke erbringen dürfen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FertigungsmesstechnikerIn - Schwerpunkt Produktionssteuerung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FertigungsmesstechnikerIn - Schwerpunkt Produktmessung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FertigungsmesstechnikerIn - Schwerpunkt Produktmessung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Fertigungsmesstechnik-Ausbildungsordnung 2020): Lesen und Anwenden von technischen Unterlagen sowie Erstellen von Skizzen, Ablaufplänen und einfachen fertigungsgerechten Zeichnungen, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht) - siehe die Übersicht sämtlicher Schulzweige im Bereich \"Werkmeisterschule\" im \"Ausbildungskompass\" unter www.ausbildungskompass.at/info/10 Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen für diesen Beruf sind z.B. \"ArbeitsvorbereiterIn\", \"VorarbeiterIn\", \"AbteilungsleiterIn\", \"ProduktionsleiterIn\", \"FertigungsleiterIn\", \"WerkmeisterIn\" oder \"LehrlingsausbilderIn\". Voraussetzung ist ständige Weiterbildung, fallweise auch der Erwerb bestimmter zusätzlicher Qualifikationsnachweise (Werkmeisterschule, Meisterprüfung, Ausbilderprüfung). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FertigungsmesstechnikerInnen im Handwerk \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik\" (Meisterprüfung erforderlich!). Das Handwerk \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik\" gehört zum verbundenen Handwerk \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik; MechatronikerIn für Elektronik, Büro- und EDV-Systemtechnik; MechatronikerIn für Elektromaschinenbau und Automatisierung\"; das bedeutet, dass Handwerksbetriebe eines dieser drei Gewerbe auch die Leistungen der jeweils anderen beiden Handwerke erbringen dürfen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FertigungsmesstechnikerIn - Schwerpunkt Produktmessung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FertigungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FertigungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FertigungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fertigungspläne erstellen Siehe auch: MechatronikerIn - Hauptmodul Fertigungstechnik Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fertigungspläne erstellen Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fertigungspläne erstellen Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Universalfräsen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FeuerwehrtaucherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FeuerwehrtaucherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.290,- bis € 2.510,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FeuerwehrtaucherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Regelmäßige Tauchübungen durchführen Siehe auch: Berufsfeuerwehrmann/-frau Siehe auch: Berufsfeuerwehrmann/-frau Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Berufsfeuerwehren im öffentlichen Dienst, vor allem in größeren Städten Die Ausbildung zum/zur FeuerwehrtaucherIn erfolgt im Tauchdienst der Feuerwehr. Voraussetzungen für die Bewerbung zum Mitglied der Feuerwehr-Tauchgruppe sind: Mindestens 3-jährige Feuerwehrzugehörigkeit"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FiakerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FiakerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.840,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FiakerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Kutschereibetriebe Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. FiakerInnen müssen allerdings eine fachliche Befähigung vorweisen, diese ist in den einzelnen Bundesländern unterschiedlich geregelt.In Wien beispielsweise müssen FiakerInnen unter anderem folgende Voraussetzungen erfüllen: Ärztliches Gutachten über die geistige und körperliche Eignung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FilmarchitektIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FilmarchitektIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.740,- * Gehalt: € 2.180,- bis € 2.740,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FilmausstatterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FilmausstatterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.740,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FilmausstatterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BühnenbildnerIn\", dem der Beruf \"FilmausstatterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FilmeditorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FilmeditorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.970,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FilmeditorIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Drehbücher lesen Siehe auch: Video-ProducerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Fernsehanstalten Zudem können Weiterbildungen bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Film- und Medienproduktion"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FilmvorführerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FilmvorführerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.500,- bis € 2.080,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FilmvorführerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Kinos"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FilmwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FilmwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FilmwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Theater-, Film- und MedienwissenschafterIn\", dem der Beruf \"FilmwissenschafterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Finanz- und AnlageberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Finanz- und AnlageberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Finanz- und AnlageberaterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Finanzbedarf ermitteln Siehe auch: Finanzdienstleistungskaufmann/-frau Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Banken Zudem können Weiterbildungen bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Rechnungswesen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Finanz- und RechnungswesenassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Finanz- und RechnungswesenassistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Die Ausbildung im Lehrberuf Finanz- und RechnungswesenassistentIn umfasst folgende Hauptbereiche: Der Lehrbetrieb Aufstiegsmöglichkeiten: Finanz- und RechnungswesenassistentInnen können zu BilanzbuchhalterInnen, ProkuristInnen, AbteilungsleiterInnen und GeschäftsführerInnen aufsteigen. Im Bereich der Kostenrechnung besteht die Aufstiegsmöglichkeit zu ProduktmanagerInnen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung besteht für Finanz- und RechnungswesenassistentInnen in einem Bilanzbuchhaltungsberuf: BilanzbuchhalterIn, BuchhalterIn, PersonalverrechnerIn. Die Voraussetzungen für die Berufsausübung sind im Bilanzbuchhaltungsgesetz - BiBuG geregelt."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Finanz- und RechnungswesenassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Finanzdienstleistungskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Finanzdienstleistungskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Finanzdienstleistungskaufleute können zu AbteilungsleiterInnen oder TeamleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Finanzdienstleistungskaufleute in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Finanzdienstleistungskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.330,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FinanzierungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FinanzierungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.590,- bis € 3.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FinanzierungsberaterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Finanz- und AnlageberaterIn\", dem der Beruf \"FinanzierungsberaterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FingernageldesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FingernageldesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FingernageldesignerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Nagelstudios Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für FingernageldesignerInnen. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden betriebsintern oder durch einschlägige Kurz- oder Spezialausbildungen vermittelt, z.B.: bfi: \"Ausbildung Nail Technician und Nail Designer/in\"Dauer: 80 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Finno-UgristIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Finno-UgristIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Finno-UgristIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DolmetscherIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FirmenkundenberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FirmenkundenberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FirmenkundenberaterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Bankkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine First/ Second Level Supporter (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer First/ Second Level Supporter (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem First/ Second Level Supporter (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anrufe entgegennehmen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FitnessbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FitnessbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: FitnessbetreuerInnen haben nur sehr eingeschränkt Aufstiegsmöglichkeiten, da die Beschäftigungsbetriebe meist Kleinbetriebe ohne Aufstiegspositionen sind. Eine der wenigen Möglichkeiten ist die Geschäftsführerinnen-Position, die aber eine entsprechende kaufmännisch-betriebswirtschaftliche Aus- und Weiterbildung voraussetzt. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FitnessbetreuerInnen in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FitnessbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FitnesstrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FitnesstrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FitnesstrainerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: FitnesstrainerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FlächenwidmungsplanerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FlächenwidmungsplanerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FlächenwidmungsplanerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"RaumplanerIn\", dem der Beruf \"FlächenwidmungsplanerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FleischverarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FleischverarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: Gehalt: € 2.220,- bis € 2.580,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FleischverarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Aufstiegsmöglichkeiten: Im Gewerbe bieten sich Aufstiegsmöglichkeiten zu MeisterInnen und FilialleiterInnen. In der fleischverarbeitenden Industrie können FleischverarbeiterInnen zu VorarbeiterInnen, Partie-, Abteilungs- und BetriebsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FleischverarbeiterInnen im Handwerk \"FleischerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können FleischverarbeiterInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Handelsgewerbe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fleischverarbeitungshilfskraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fleischverarbeitungshilfskraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.770,- bis € 2.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Fleischverarbeitungshilfskraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Geschlachtete Tiere zerlegen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fleischereibetriebe Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fleischereibetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FleischverkäuferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FleischverkäuferIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FleischverkäuferIn?",
    "combined_answers": "Aufstiegsmöglichkeiten: FleischverkäuferInnen können im Fleischergewerbe zu FilialleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FleischverkäuferInnen im Handwerk \"FleischerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können FleischverarbeiterInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Handelsgewerbe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FloristIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FloristIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Aufstiegsmöglichkeiten: FloristInnen können zu FilialleiterInnen von Blumenhandlungen oder zu LeiterInnen einer Gärtnerei aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FloristInnen im Handwerk \"FloristIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FloristIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.760,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FlugbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FlugbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FlugbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Aufnahmebedingungen sind meist: Mindestalter von 18 Jahren"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FlugdienstberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FlugdienstberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FlugdienstberaterIn?",
    "combined_answers": "FlugdienstberaterInnen holen auch Überflug- und Landebewilligungen ein und beantragen und koordinieren die Slots am Flughafen, also jene Zeitspanne, die für die Landung und den Abflug vorgesehen ist. Sie sind außerdem die AnsprechpartnerInnen von anderen Abteilungen im Flugbetrieb, etwa der Flugsicherung oder Eurocontrol (Europäische Organisation zur Sicherung der Luftfahrt). Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ankunfts- und Abflugzeiten berechnen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fluglinien Die Voraussetzungen zur Teilnahme sind: Nachweis, dass man innerhalb der letzten 24 Monate mindestens 12 Monate vor der Antragsstellung die Tätigkeit einer Flugdienstberaterin oder eines Flugdienstberaters unter der Aufsicht einer/eines solchen ausgeübt hat oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FlughafenarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FlughafenarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FlughafenarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Flughäfen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FluglehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FluglehrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 4.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FluglehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Flugschulen Voraussetzungen für eine Lehrberechtigung sind z.B.: Gültiger Pilotenschein für die angestrebte Lehrberechtigung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fluglotse/Fluglotsin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fluglotse/Fluglotsin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 4.310,- bis € 4.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Fluglotse/Fluglotsin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Start- und Landeerlaubnis erteilen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Flughäfen (Tower)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FlugzeugbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FlugzeugbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.370,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FlugzeugbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Luftfahrzeuge planen, konzipieren und optimieren Siehe auch: BordtechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen des Fluggerätebaus"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Food StylistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Food StylistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.760,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Food StylistIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Nahrungsmittel und Gerichte optimal in Szene setzen Siehe auch: FotografIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Werbefilm- und Fotostudios Voraussetzungen, um am Lehrgang teilzunehmen sind: Reifeprüfung, Berufsreifeprüfung oder Studienberechtigungsprüfung oder abgeschlossene Berufsausbildung mit mindestens 2-jähriger facheinschlägiger Berufspraxis"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Food-and-Beverage-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Food-and-Beverage-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Food-and-Beverage-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Hotel- und GastgewerbeassistentIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Förder- und FörderanlagentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Förder- und FörderanlagentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Förder- und FörderanlagentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: MaschinenbautechnikerIn - Transporttechnik und Logistik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Forensischer Psychologe/Forensische Psychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Forensischer Psychologe/Forensische Psychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 4.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Forschungs- und EntwicklungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Forschungs- und EntwicklungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Forschungs- und EntwicklungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Forschungsarbeiten planen und durchführen Typische Tätigkeiten sind z.B.: Forschungsarbeiten planen und durchführen Siehe auch: ProjektmanagerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Forschungsarbeiten planen und durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Institutionen: Industrieunternehmen mit eigener Forschungs- und Entwicklungsabteilung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Forschungs- und EntwicklungstechnikerIn für E-Mobilität?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Forschungs- und EntwicklungstechnikerIn für E-Mobilität?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Forschungs- und EntwicklungstechnikerIn für E-Mobilität?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Forschungsarbeiten durchführen Siehe auch: MaschinenbauingenieurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrieunternehmen mit eigener Forschungs- und Entwicklungsabteilung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ForschungsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ForschungsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ForschungsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Forschungs- und EntwicklungstechnikerIn\", dem der Beruf \"ForschungsmanagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Beispiele für Studiengänge: Internationale Betriebswirtschaft"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ForstarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ForstarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.690,- bis € 2.290,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ForstarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bäume fällen Siehe auch: ForstwartIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Österreichische Bundesforste Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Österreichische Bundesforste"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FörsterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FörsterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.980,- bis € 3.130,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FörsterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Waldgebiete verwalten und pflegen Siehe auch: ForstwartIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Öffentliche Forstbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ForsttechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ForsttechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Weiterbildungsmöglichkeiten für ForsttechnikerInnen bietet vor allem das Bundesforschungs- und Ausbildungszentrum für Wald, Naturgefahren und Landschaft (BFW) in folgenden Ausbildungsstätten: Forstliche Ausbildungsstätte Ossiach in Kärnten; Aufstiegsmöglichkeiten: ForsttechnikerInnen können folgende betriebliche Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ForsttechnikerInnen in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ForsttechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.850,- bis € 3.130,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ForstwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ForstwartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.980,- bis € 3.130,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ForstwartIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bäume pflanzen, pflegen und fällen Siehe auch: BerufsjägerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Öffentliche Forstbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ForstwirtIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ForstwirtIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 4.090,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ForstwirtIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Wald bewirtschaften und pflegen Siehe auch: NationalparkrangerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Öffentliche Forstbetriebe Weiterbildungen können beispielsweise an forstlichen Ausbildungsstätten, Universitäten und Fachhochschulen, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Agrarmarketing"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Foto- und Multimediakaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Foto- und Multimediakaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Ständige Weiterbildung hinsichtlich neuer Produkte und Technologien sowie im kaufmännischen Bereich (z.B. Verkauf, Kommunikation, Marketing, Buchhaltung, Kostenrechnung) sind Voraussetzung für eine erfolgreiche Berufsausübung. Möglichkeiten hiezu bieten auf dem kaufmännischen Sektor, insbesondere im EDV-Bereich, Weiterbildungskurse des Berufsförderungsinstituts (BFI) und des Wirtschaftsförderungsinstituts (WIFI). Verschiedene Lieferfirmen führen Schulungen in Form von Produktvorstellungen durch.Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Handelsakademien für Berufstätige Aufstiegsmöglichkeiten: Foto- und Multimediakaufleute können zu AbteilungsleiterInnen, FilialleiterInnen, ProkuristInnen und GeschäftsführerInnen aufsteigen. Diese Aufstiegsmöglichkeiten sind vor allem in größeren Betrieben gegeben. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Foto- und Multimediakaufleute im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Foto- und Multimediakaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.040,- bis € 2.050,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FotografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FotografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.050,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FotografIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Siehe auch: FotoredakteurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Fotostudios"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FotografIn - künstlerische Fotografie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FotografIn - künstlerische Fotografie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.400,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fotomodell?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fotomodell?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Fotomodell?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Modelagenturen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FotoredakteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FotoredakteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 2.900,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FotoredakteurIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"RedakteurIn\", dem der Beruf \"FotoredakteurIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FreizeitberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FreizeitberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FreizeitberaterIn?",
    "combined_answers": "Pädagogische Hochschule bieten Lehrgange: Akademische/r Freizeitpädagoge/in: PH Baden, PH OÖ"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FreizeitbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FreizeitbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FreizeitbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Freizeitprogramme planen und organisieren Siehe auch: AnimateurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Hotels"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FreizeitmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FreizeitmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Freizeitpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Freizeitpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.850,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Freizeitpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Freizeitangebote gestalten Siehe auch: NachmittagsbetreuerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Schulen Weiterbildungen können insbesondere an Universitäten, Pädagogischen Hochschulen und Fachhochschulen absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Sozialpädagogik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Freizeitpädagoge/Freizeitpädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Freizeitpädagoge/Freizeitpädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.840,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FreizeitwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FreizeitwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FremdenführerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FremdenführerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FremdenführerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Reisen, Führungen und Rundfahrten organisieren Siehe auch: ReiseleiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fremdenverkehrsverbände und -institutionen (lokale und überregionale Planungs- und Organisationsstellen)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Fremdsprachen-LektorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Fremdsprachen-LektorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.450,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Fremdsprachen-LektorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"SprachlehrerIn\", dem der Beruf \"Fremdsprachen-LektorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FremdsprachenkorrespondentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FremdsprachenkorrespondentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Friedhofs- und ZiergärtnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Friedhofs- und ZiergärtnerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Friedhofs- und ZiergärtnerInnen können zu PartieführerInnen, ObergärtnerInnen und GärtnermeisterInnen aufsteigen. Im öffenlichen Dienst bei kommunalen Friedhofsgärtnereien bestehen zusätzliche Aufstiegsmöglichkeiten zu BetriebsinspektorInnen und BetriebsoberinspektorInnen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Friedhofs- und ZiergärtnerInnen im Handwerk \"GärtnerIn, FloristIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Friedhofs- und ZiergärtnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.050,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FriedhofsaufseherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FriedhofsaufseherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.930,- bis € 2.060,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FriedhofsaufseherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Eingänge und Türen auf- und zuschließen Siehe auch: Friedhofs- und ZiergärtnerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FriseurIn (StylistIn)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FriseurIn (StylistIn)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: FriseurInnen (StylistInnen) können zu FriseurmeisterInnen, GeschäftsführerInnen und Top-StylistInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FriseurInnen (StylistInnen) im Handwerk \"FriseurIn und PerückenmacherIn (StylistIn)\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FriseurIn (StylistIn)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.770,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Frühförderer/Frühförderin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Frühförderer/Frühförderin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Frühförderer/Frühförderin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Elementarpädagoge/-pädagogin\", dem der Beruf \"Frühförderer/Frühförderin \" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Beispiele für Universitätslehrgänge: Interdisziplinäre Frühförderung und Familienbegleitung: MedUni Graz"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FuhrparkmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FuhrparkmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.910,- bis € 2.422,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FuhrparkmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: TransportsachbearbeiterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FundraiserIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FundraiserIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FundraiserIn?",
    "combined_answers": "Weiterführende Informationen zu Fundraising in Österreich finden Sie auf der Website des Fundraising Verbands Austria (FVA). Typische Tätigkeiten sind z.B.: Menschen auf der Straße für Kampagnen anwerben Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen und Unternehmen: Hilfsorganisationen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FunktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FunktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FußballtrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FußballtrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FußballtrainerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fitness- und Sportstudios Die Ausbildung ist nicht gesetzlich geregelt, erfolgt jedoch in mehreren Stufen in den zuständigen Landesverbänden und in Kooperation mit der Direktion des ÖFB: \"KindertrainerIn\" BR. Voraussetzungen: Mitglied oder sportliche Tätigkeit bei einem dem ÖFB angehörigen Verein, aktueller Strafregisterauszug, ärztliches Zeugnis, Erste-Hilfe-Kurs, ausreichende deutsche Sprachkenntnisse in Wort und Schrift, Vollendung des 18. LebensjahresDauer: 60 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FußpflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FußpflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 1.770,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FußpflegerIn?",
    "combined_answers": "FußpflegerInnen behandeln und pflegen Füße sowie Zehennägel. Nach einem desinfizierenden Fußbad entfernen sie die Hornhaut oder Hühneraugen ihrer KundInnen mit Hilfe von verschiedenen Geräten, wie z.B. Skalpell oder Hornhauthobel. Mit einer Schere oder Zange schneiden sie die Zehennägel und reinigen das Nagelbett. Sie feilen die Nägel mit einer Feile oder einem Fräsgerät. Auf Wunsch tragen sie danach einen Nagellack auf. Darüber hinaus führen FußpflegerInnen Fußmassagen durch und cremen die Füße ihrer KundInnen mit einer Feuchtigkeitspflege ein. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Diabetische und medizinische Fußpflege durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fußpflege- und Kosmetiksalons Beispiele für Ausbildungen sind: Drumbl: \"Fußpflege Basislehrgang\"Dauer: 270 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine FußpflegerIn (auslaufend ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FußpflegerIn (auslaufend ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 2 Jahre Siehe auch: FußpflegerIn (Podologe/Podologin) (gültig ab 1.2.2024) Aufstiegsmöglichkeiten: FußpflegerInnen können zu FilialleiterInnen oder GeschäftsführerInnen der Fußpflegebetriebe aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für FußpflegerInnen im reglementierten Gewerbe \"Fußpflege\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FußpflegerIn (auslaufend ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.750,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem FußpflegerIn (Podologe/Podologin) (gültig ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer FußpflegerIn (Podologe/Podologin) (gültig ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.750,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Game DesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Game DesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Game DesignerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: InformationsdesignerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Game-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Game-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Game-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Multimedia-KonzepterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GaragenwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GaragenwartIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GaragenwartIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Parkhäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Garderobier/Garderobiere?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Garderobier/Garderobiere?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.500,- bis € 2.080,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Garderobier/Garderobiere?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Theater"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Garten- und GrünflächengestalterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Garten- und GrünflächengestalterIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Garten- und GrünflächengestalterInnen können zu VorarbeiterInnen, PartieführerInnen, ObergärtnerInnen, GärtnermeisterInnen und BaustellenleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Garten- und GrünflächengestalterInnen im verbundenen Handwerk \"GärtnerIn, FloristIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Garten- und GrünflächengestalterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 2.750,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GartenbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GartenbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GartenbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Arbeiten beim Anlegen von Gärten koordinieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Große Gärtnereibetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GartenbautechnikerIn für Gebäudebegrünung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GartenbautechnikerIn für Gebäudebegrünung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GartenbautechnikerIn für Gebäudebegrünung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Dächer, Fassaden, Carports und Innenhöfe begrünen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Große Gärtnereibetriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GartenbautechnikerIn\", dem der Beruf \"GartenbautechnikerIn für Gebäudebegrünung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GärtnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GärtnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.690,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GärtnerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pflanzen pflegen, bewässern, düngen und schneiden Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Große Gärtnereibetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GastgewerbeassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GastgewerbeassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GastgewerbeassistentIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Hotel- und GastgewerbeassistentIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Gastronomiefachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Gastronomiefachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Siehe auch: Restaurantfachmann/-frau Im Küchenbereich: Handgeschicklichkeit: Zerlegen von Fleisch, Zerkleinern von Gemüse Im Gästeservice: Handgeschicklichkeit: Servieren von Speisen und Getränken Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben bestehen für Gastronomiefachleute im Küchenbereich folgende Aufstiegsmöglichkeiten: Jungkoch/-köchin, Demichef (ChefIn mit beschränkter Weisungsbefugnis), Chef de partie (AbteilungschefIn), Sous-chef (stellvertretend(er/e) KüchenchefIn), Chef de cuisine (KüchenchefIn) und Exekutivchef (KüchendirektorIn über alle Küchen). Im Gästeservice können Gastronomiefachleute in Positionen wie \"Chef de rang\" (AbteilungskellnerIn) oder \"Maitre d'Hotel\" (EmpfangschefIn) bis hin zu \"Chef de Service\" (RestaurantdirektorIn) aufsteigen. In kleineren Betrieben ist für qualifizierte Kräfte nach längerer Berufspraxis ein Aufstieg zu OberkellnerInnen und GeschäftsführerInnen möglich. Allgemein sind in Kleinbetrieben wegen der geringen Anzahl an Führungspositionen nur wenige Aufstiegsmöglichkeiten vorhanden. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Gastronomiefachleute in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Gastronomiefachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.860,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GebärdensprachdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GebärdensprachdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.990,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GebärdensprachdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "GebärdensprachdolmetscherInnen arbeiten bei Ämtern und Behörden, im medizinischen Bereich, im Sozial- oder Bildungsbereich und begleiten somit hörbeeinträchtigte und gehörlose Personen in verschiedenen Bereichen des Lebens. Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Beratungsstellen und Bildungseinrichtungen In Österreich gibt es derzeit 3 Möglichkeiten, um den Beruf „GebärdensprachdolmetscherIn“ zu erlernen: Fachausbildung Gebärdensprachdolmetschen in Linz"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GebäudetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GebäudetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GebäudetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anlagen und Einrichtungen in Gebäuden planen und umsetzen Siehe auch: UmwelttechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gas-, Wasser-, Heizungs- und Lüftungsinstallationsbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GebäudetechnikerIn für Smart Building?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GebäudetechnikerIn für Smart Building?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GebäudetechnikerIn für Smart Building?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Steuerungssysteme planen und designen Siehe auch: GebäudetechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Öffentliche Gebäudeverwaltungen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GebäudetechnikingenieurIn\", dem der Beruf \"GebäudetechnikerIn für Smart Building\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GebäudetechnikplanerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GebäudetechnikplanerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.960,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GebäudetechnikplanerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gebäudetechnische Konzepte erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gas-, Wasser-, Heizungs- und Lüftungsinstallationsbetriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GebäudetechnikingenieurIn\", dem der Beruf \"GebäudetechnikplanerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GedächtnistrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GedächtnistrainerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.850,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GedächtnistrainerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Übungen zur Förderung der geistigen Fitness durchführen Siehe auch: Legasthenie- und DyskalkulietrainerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Kurs- und Seminaranbieter Nach der erfolgreichen Absolvierung der Grundausbildung können folgende Zusatzqualifikationen erworben werden: Gedächtnistraining für Seniorenbetreuung und Pflege"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Gemüsebauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Gemüsebauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Gemüsebauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Saatgut einkaufen Siehe auch: FacharbeiterIn Landwirtschaft Gemüsebauern/-bäuerinnen arbeiten meist selbstständig im eigenen landwirtschaftlichen Betrieb, teilweise sind sie auch angestellt tätig, z.B. in: Landwirtschaftlichen Klein-, Mittel- und Großbetrieben"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GemüsegärtnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GemüsegärtnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.690,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GemüsegärtnerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pflanzen pflegen, bewässern, düngen und schneiden Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Große Gärtnereibetriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GärtnerfacharbeiterIn\", dem der Beruf \"GemüsegärtnerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GenderwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GenderwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Genealoge/Genealogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Genealoge/Genealogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- * Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GenetikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GenetikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GenetikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Molekularbiologe/-biologin\", dem der Beruf \"GenetikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Biotechnologe/-technologin\", dem der Beruf \"GentechnikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GeochemikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GeochemikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GeochemikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mess- und Untersuchungsdaten einholen Siehe auch: UmwelttechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Rohstoffindustrie Weiterbildungen können beispielsweise an Universitäten und Fachhochschulen, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Sprengtechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GeografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GeografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GeografIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Geografische Informationen visualisieren und Karten erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Vermessungswesen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GeografIn für Physische Geografie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GeografIn für Physische Geografie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GeografIn für Physische Geografie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Landformen und Geomorphologie untersuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GeowissenschafterIn\", dem der Beruf \"GeografIn für Physische Geografie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GeoinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GeoinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- * Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GeoinformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GeoinformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil (in der Ausbildungsordnung): Organisieren der innerbetrieblichen Arbeitsschritte und Arbeitsmittel, Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können GeoinformationstechnikerInnen zu Betriebs-, Abteilungs- und ProjektleiterInnen aufsteigen. Im öffentlichen Dienst ist der Aufstieg von der Ablegung der erforderlichen Dienstprüfungen abhängig. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für GeoinformationstechnikerInnen in den freien Gewerben"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GeoinformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.960,- bis € 2.080,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Geologe/Geologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Geologe/Geologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Geologe/Geologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gesteinsproben sammeln und untersuchen Siehe auch: GeophysikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Geodäsie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GeophysikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GeophysikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.270,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GeophysikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Erdstruktur erforschen Siehe auch: PhysikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Geodäsie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GeotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GeotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GeotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Boden- und Gesteinsuntersuchungen durchführen Siehe auch: GeophysikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Planungsbüros Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Geodäsie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GerberIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GerberIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Im Gewerbe können GerberInnen zu WerkstättenleiterInnen aufsteigen. In der Industrie bestehen Aufstiegsmöglichkeiten zu AbteilungsleiterInnen, VorarbeiterInnen und Färbe- oder GerbemeisterInnen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für GerberInnen in den freien Gewerben"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GerberIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.820,- bis € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GerichtsdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GerichtsdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GerichtsdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DolmetscherIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GerichtsvollzieherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GerichtsvollzieherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.060,- bis € 2.200,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GerichtsvollzieherIn?",
    "combined_answers": "Gerichtsvollzieher arbeiten im öffentlichen Dienst. Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Gerichte"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GermanistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GermanistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GermanistIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DolmetscherIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Gerontologe/Gerontologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Gerontologe/Gerontologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.250,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GerüsterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GerüsterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.270,- bis € 2.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Geschlechter- und SozialforscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Geschlechter- und SozialforscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GesprächsdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GesprächsdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GesteinshüttentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GesteinshüttentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GesteinshüttentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"TechnikerIn im Bergwesen\", dem der Beruf \"GesteinshüttentechnikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GesundheitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GesundheitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.230,- bis € 4.390,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GesundheitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Personal einstellen und -einsatz planen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Weiterbildungen können beispielsweise an Universitäten und Fachhochschulen, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Public Health"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Gesundheitspsychologe/-psychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Gesundheitspsychologe/-psychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 4.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GetränketechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GetränketechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.120,- bis € 2.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GetränketechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Brau- und GetränketechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Getreidebauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Getreidebauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Getreidebauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Boden vorbereiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftliche Betriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"FacharbeiterIn in der Landwirtschaft\", dem der Beruf \"Getreidebauer/-bäuerin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GewerblicheR MasseurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GewerblicheR MasseurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 1.990,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GewerblicheR MasseurIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Massage-Gewerbebetriebe Die Ausbildung zum/zur \"Gewerblichen MasseurIn\" ist gesetzlich geregelt. Neben der Lehre \"MasseurIn\" werden die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten durch einschlägige Kurzausbildungen an Massageschulen oder Erwachsenenbildungseinrichtungen vermittelt, z.B.: WIFI: \"Ausbildung zum Gewerblichen Masseur\"Dauer: ca. 700 Stunden"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GhostwriterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GhostwriterIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GhostwriterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"AutorIn\", dem der Beruf \"GhostwriterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GießereitechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GießereitechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Als Weiterbildungsmöglichkeiten für GießereitechnikerInnen kommen die zahlreichen vom Berufsförderungsinstitut (BFI) und vom Wirtschaftsförderungsinstitut (WIFI) angebotenen Weiterbildungsveranstaltungen für Metallberufe in Frage (z.B. Schweißkurse, Werkstoffprüfung, Metallbearbeitung).Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige (2 Jahre, Abendunterricht) mit folgenden Fachrichtungen:- Hüttenindustrie (2 Semester - geblockter Unterricht)- Mineralrohstoffindustrie (2 Semester - geblockter Unterricht)- Maschinenbau- Maschinenbau - Automatisierungstechnik- Maschinenbau - Betriebstechnik (auch als 2-semestrige Tagesform)- Maschinenbau - Betriebstechnik, schulautonome Vertiefung \"Fertigung und Montage\" (5 Semester)- Maschinenbau - Kraftfahrzeugtechnik- Bau-, Landmaschinentechnik und Mechatronik- Installations- und Gebäudetechnik (2 Semester - geblockter Unterricht)- Metall- und Stahlbautechnik- Kunststofftechnik Aufstiegsmöglichkeiten: GießereitechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen, MeisterInnen, WerkmeisterInnen, ArbeitsvorbereiterInnen und BetriebsleiterInnen aufsteigen; die Aufstiegschancen sind allerdings gering. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für GießereitechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können GießereitechnikerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Metall- und Eisengießen"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GießereitechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GipsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GipsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 1.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GipsassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: FachärztInnen beim Anlegen von Gips- und anderen Verbänden assistieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser, Kliniken Gipsassistenz gehört zu den 8 medizinischen Assistenzberufen: DesinfektionsassistentIn (Kurz-/Spezialausbildung)Dauer: mindestens 650 Stunden Voraussetzung für eine Ausbildung in nur einem der oben genannten medizinischen Assistenzberufe ist eine berufliche Erstausbildung, z.B. eine abgeschlossene Lehre, eine abgeschlossene berufsbildende Schule oder ein abgeschlossener gesetzlich anerkannter Gesundheitsberuf wie Pflegeassistenz, gehobener Dienst Gesundheits- und Krankenpflege oder MedizinischeR MasseurIn.Personen, die ihre berufliche Erstausbildung absolvieren, können dies nur im Rahmen der Medizinischen Fachassistenz-Ausbildung tun. Ausbildungen, die zur medizinischen Fachassistenz führen, sind: mindestens 3 Ausbildungen in medizinischen Assistenzberufen oder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GlasbautechnikerIn - Hauptmodul Glasbau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Glasbau\" gemäß Ausbildungsordnung: Manuelles und maschinelles Be- und Verarbeiten von Glas, Glaserzeugnissen und Glassubstituten sowie von anderen Werkstoffen Betriebe/Lehrbetriebe: Die meisten GlasbautechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Glasbau\" sind in den Klein- und Mittelbetrieben des Glasergewerbes beschäftigt. Ein kleinerer Teil arbeitet auch in Großbetrieben. Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen zudem teilweise auch in Industriebetrieben, die Glas ver- und bearbeiten. Lehrstellensituation: Die jährliche Anzahl der Lehrlinge im Hauptmodul \"Glasbau\" schwankt seit einigen Jahren zwischen rund 190 und 220 Personen. Die meisten Lehrstellen gibt es derzeit in Wien (über 40 Prozent) sowie in Tirol und Vorarlberg (zusammen 25 Prozent). Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf \"GlasbautechnikerIn\" wird großteils von Männern erlernt. Allerdings ist der Anteil der weiblichen Lehrlinge mit dem Hauptmodul \"Glasbau\" in den letzten Jahren tendenziell gestiegen und liegt heute bei rund 24 Prozent. Somit ist fast ein Viertel der Lehrlinge weiblich. Berufsaussichten: Die österreichische Baubranche hat sich nach einem kurzzeitigen Einbruch zu Beginn der Corona-Krise wieder stabilisiert und es werden in den meisten Bereichen Fachkräfte gesucht. Insbesondere die Fertigteilindustrie sowie im Wohn-, Gewerbe- und Industriebau ist die Auftragslage gut. Einzige Wachstumsbremse für die Baubranche ist derzeit ein Rohstoffmangel, wodurch es in Teilen der Branche zu einer langsameren Produktion und Abwicklung von Bauprojekten kommen kann. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für GlasbautechnikerInnen sind stabil, da die Nachfrage nach Glasmaterialien in der Gebäudetechnik konstant ist. Dabei wird vor allem in den Bereichen Sicherheitsgläser, thermische Sanierung und Optimierung der Energieeffizienz auf eine qualitativ hochwertige Verglasung Wert gelegt. Kenntnisse in diesen Bereichen sind daher vorteilhaft."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GlasbautechnikerIn - Hauptmodul Glasbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.500,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GlasbautechnikerIn - Hauptmodul Glaskonstruktionen?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Glaskonstruktionen\" gemäß Ausbildungsordnung: Manuelles und maschinelles Be- und Verarbeiten von Glas, Glaserzeugnissen und Glassubstituten sowie von anderen Werkstoffen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Planung und Konstruktion \" gemäß Ausbildungsordnung: Erstellen von Entwurfszeichnungen von Hand und rechnergestützt Betriebe/Lehrbetriebe: Die meisten GlasbautechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Glaskonstruktionen\" sind in den Klein- und Mittelbetrieben des Glasergewerbes beschäftigt. Ein kleinerer Teil arbeitet auch in Großbetrieben. Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen teilweise auch in Industriebetrieben, die Glas ver- und bearbeiten. Lehrstellensituation: Die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge im Hauptmodul \"Glaskonstruktionen\" ist in den letzten Jahren relativ konstant und liegt zwischen rund 50 und 60 Personen. Derzeit erlernen rund 55 Lehrlinge diesen Beruf. Die Lehrstellen im Hauptmodul \"Glaskonstruktion\" sind gleichmäßig in ganz Österreich zu finden (außer im Burgenland). Unterschiede nach Geschlecht: Dieser Lehrberuf wird großteiles von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge im Hauptmodul „Glaskonstruktionen“ ist in den letzten Jahren gesunken und beträgt derzeit 13 Prozent. Berufsaussichten: Die österreichische Baubranche hat sich nach einem kurzzeitigen Einbruch zu Beginn der Corona-Krise wieder stabilisiert und es werden in den meisten Bereichen Fachkräfte gesucht. Insbesondere die Fertigteilindustrie sowie im Wohn-, Gewerbe- und Industriebau ist die Auftragslage gut. Einzige Wachstumsbremse für die Baubranche ist derzeit ein Rohstoffmangel, wodurch es in Teilen der Branche zu einer langsameren Produktion und Abwicklung von Bauprojekten kommen kann. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für GlasbautechnikerInnen sind stabil, da die Nachfrage nach Glasmaterialien in der Gebäudetechnik konstant ist. Dabei wird vor allem in den Bereichen Sicherheitsgläser, thermische Sanierung und Optimierung der Energieeffizienz auf eine qualitativ hochwertige Verglasung Wert gelegt. Kenntnisse in diesen Bereichen sind daher vorteilhaft."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GlasbautechnikerIn - Hauptmodul Glaskonstruktionen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.500,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GlasbläserIn und GlasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GlasbläserIn und GlasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Da die Beschäftigungsbetriebe sehr klein sind, gibt es kaum Aufstiegsmöglichkeiten in diesem Beruf. Nur in seltenen Fällen ist ein Aufstieg in Positionen wie \"MeisterIn\" und \"WerkstättenleiterIn\" möglich. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für GlasbläserInnen und GlasinstrumentenerzeugerInnen im reglementierten Gewerbe \"GlaserIn, GlasbelegerIn und FlachglasschleiferIn, HohlglasschleiferIn und HohlglasveredlerIn, GlasbläserIn und Glasinstrumentenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GlasbläserIn und GlasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.790,- bis € 2.190,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GlasgestalterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GlasgestalterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.780,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GlasgestalterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Glas gestalten und verarbeiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Glasveredelung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GlasmacherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GlasmacherIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: GlasmacherInnen können zu WerkstättenleiterInnen und MeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für GlasmacherInnen im reglementierten Gewerbe \"GlaserIn, GlasbelegerIn und FlachglasschleiferIn, HohlglasschleiferIn und HohlglasveredlerIn, GlasbläserIn und Glasinstrumentenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GlasmacherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.490,- bis € 3.080,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GlastechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GlastechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.780,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GlastechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Glas bearbeiten und in Form bringen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Glasveredelung Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Glasveredelung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GlasverfahrenstechnikerIn - Schwerpunkt Flachglasveredelung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GlasverfahrenstechnikerIn - Schwerpunkt Flachglasveredelung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3,5 Jahre Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: a) Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der Ausgangsprodukte sowie der Zusatz- und Hilfsstoffe, Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: a) Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der Ausgangsprodukte sowie der Zusatz- und Hilfsstoffe,"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GlasverfahrenstechnikerIn - Schwerpunkt Flachglasveredelung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.490,- bis € 3.080,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GlasverfahrenstechnikerIn - Schwerpunkt Hohlglasproduktion?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GlasverfahrenstechnikerIn - Schwerpunkt Hohlglasproduktion?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3,5 Jahre Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: a) Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der Ausgangsprodukte sowie der Zusatz- und Hilfsstoffe, Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: a) Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der Ausgangsprodukte sowie der Zusatz- und Hilfsstoffe,"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GlasverfahrenstechnikerIn - Schwerpunkt Hohlglasproduktion?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.490,- bis € 3.080,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GleisbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GleisbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (3 Semester) (3 Semester; Guntramsdorf, Hohenems, Innsbruck, Klagenfurt, Langenlois, Salzburg, Steyregg, Übelbach) Kolleg/Aufbaulehrgang für Bautechnik - Umwelttechnik (4 Semester); Schulautonome Vertiefungen: Landschafts-, Verkehrs- und Infrastrukturplanung (Mödling) Kolleg/Aufbaulehrgang für Bautechnik (4 Semester); Ausbildungszweige: Hochbau (Graz, Mödling) Höhere Lehranstalt (einschl. Kolleg) für Berufstätige für Bautechnik (HTL: 8 Semester, Kolleg: 6 Semester); Ausbildungsschwerpunkte: Bauwirtschaft (Wien 3) Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegsmöglichkeiten für GleisbautechnikerInnen sind z.B. Positionen wie VorarbeiterIn, PartieführerIn, WerkmeisterIn, PolierIn oder BauleiterIn. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für GleisbautechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"BaumeisterIn, BrunnenmeisterIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GleisbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Gold- und SilberschmiedIn und JuwelierIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Gold- und SilberschmiedIn und JuwelierIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Gold- und SilberschmiedInnen und JuwelierInnen können in größeren Betrieben zu MeisterInnen, WerkstättenleiterInnen, SchmuckdesignerInnen oder SchätzmeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Gold- und SilberschmiedInnen und JuwelierInnen im reglementierten Gewerbe \"Gold- und SilberschmiedIn, Gold-, Silber- und MetallschlägerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Gold- und SilberschmiedIn und JuwelierIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Gold-, Silber- und PerlenstickerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Gold-, Silber- und PerlenstickerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegschancen gibt es in diesem Beruf, abgesehen von einer selbständigen Berufsausübung, kaum, da er fast ausschließlich in Kleinbetrieben mit sehr wenigen Beschäftigten ausgeübt wird. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Gold-, Silber- und PerlenstickerInnen in den freien Gewerben"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Gold-, Silber- und PerlenstickerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.220,- * Gehalt: € 1.630,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GolflehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GolflehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GolflehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Golfclubs und -vereine"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GrafikdesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GrafikdesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.950,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GrafikdesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Siehe auch: Medienfachmann/-frau - Schwerpunkt Grafik, Print, Publishing und audiovisuelle Medien (Audio, Video und Animation) Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Werbeunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GrafikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GrafikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 2.730,- * Gehalt: € 2.210,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GreenkeeperIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GreenkeeperIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 3.060,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GreenkeeperIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sportplätze wie z.B. Golf- oder Fußballplätze Zudem bieten verschiedene Institutionen Kurz- und Spezialausbildungen an, z.B.: WIFI: \"Greenkeeper-Ausbildung Modul A\"Dauer: 132 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Großhandelskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Großhandelskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Großhandelskaufleute können zu SachbearbeiterInnen im Innendienst (z.B. Einkaufstätigkeit für bestimmte Warengruppen), zu VerkäuferInnen im Außendienst (z.B. für einen bestimmten Kundenkreis) mit zunehmendem Verantwortungsbereich, zu AbteilungsleiterInnen sowie zu ProkuristInnen und zu GeschäftsführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Großhandelskaufleute im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Großhandelskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ground Host/ Ground Hostess?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ground Host/ Ground Hostess?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ground Host/ Ground Hostess?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Flugtickets und Reisepässe überprüfen Aufnahmebedingungen sind meist: Mindestalter von 18 Jahren"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GutsverwalterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GutsverwalterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.110,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine GymnastiktrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer GymnastiktrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem GymnastiktrainerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sportvereine und Fitnesscenter Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden durch einschlägige Kurzausbildungen vermittelt, z.B.: Bundessportakademie: \"Sportinstruktorinnen und Sportinstruktoren\" (mit verschiedenen Schwerpunkten)Dauer: 1 Monat bis 1 Semester (je nach Schwerpunkt)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HafenmeisterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HafenmeisterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.460,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HafenmeisterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Häfen (Hafenamt, Schifffahrts- und Verkehrsbetriebe)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HafnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HafnerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben des Hafnergewerbes können HafnerInnen zu VorarbeiterInnen oder PartieführerInnen aufsteigen. Da im Gewerbe Klein- und Mittelbetriebe vorherrschen, gibt es hier kaum Aufstiegsmöglichkeiten. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HafnerInnen in folgenden Handwerken (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HafnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.480,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HalbleitertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HalbleitertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HalbleitertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anlagen der Halbleiterindustrie in Betrieb nehmen, optimieren und warten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HandelsagentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HandelsagentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.040,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HandelsagentIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: HandelsvertreterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Handelsgehilfe/-gehilfin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Handelsgehilfe/-gehilfin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.810,- bis € 2.190,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Handelsgehilfe/-gehilfin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Lieferscheine und Waren kontrollieren Siehe auch: LadnerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen des Groß- und Einzelhandels Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen des Groß- und Einzelhandels"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Handelskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Handelskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Handelskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Großhandelskaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HandelsvertreterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HandelsvertreterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.040,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HandelsvertreterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen über Produkte informieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Groß- und Einzelhandelsbetriebe Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden betriebsintern vermittelt. Hilfreich ist ein Lehrabschluss in einem kaufmännischen Lehrberuf oder der Besuch einer berufsbildenden Schule, z.B. einer Handelsschule oder Handelsakademie. Kurzausbildungen sind z.B.: WIFI: \"Lehrgang für Handelsagenten\"Dauer: 24 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HandschuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HandschuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: HandschuhmacherInnen können in Industriebetrieben zu KontrollorInnen oder in die Modellentwurfsabteilung aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HandschuhmacherInnen im reglementierten Gewerbe \"KürschnerIn, SäcklerIn (Lederbekleidungserzeugung)\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HandschuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 1.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Hardware-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Hardware-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Hardware-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Elektronische Baugruppen und Endgeräte planen und entwerfen Siehe auch: Systemsoftware-EntwicklerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Computer- und IT-Unternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HardwareentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HardwareentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HardwareentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: InformatikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HarmonikamacherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HarmonikamacherIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In diesem Beruf gibt es kaum Aufstiegsmöglichkeiten, da er ausschließlich in sehr kleinen Betrieben ausgeübt wird. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HarmonikamacherInnen im reglementierten Gewerbe \"HarmonikamacherIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HarmonikamacherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HausbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HausbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.850,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HaushälterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HaushälterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.600,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Haushaltshilfe (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Haushaltshilfe (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.600,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HaustechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HaustechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.960,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HaustechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Technische Gebäudeanlagen überprüfen und warten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Haus- und Gebäudeverwaltungen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Hebamme (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Hebamme (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.670,- bis € 3.050,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Hebamme (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Werdende Eltern beraten und über Geburt und Schwangerschaft informieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Säuglings- und Kinderstationen von Krankenhäusern Weiterbildungen können beispielsweise beim Österreichischen Hebammengremium absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Perinatologische Notfälle"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HeeresbergführerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HeeresbergführerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.240,- bis € 2.920,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HeeresbergführerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: SoldatInnen für Einsätze im Gebirge ausbilden"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HeilmasseurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HeilmasseurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 2.610,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HeilmasseurIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser, Rehabilitationszentren, Kuranstalten, Heilbäder Die Ausbildung zum/zur \"HeilmasseurIn\" ist gesetzlich geregelt. Voraussetzung ist eine Ausbildung zum/zur \"Medizinischen MasseurIn\". Die Ausbildung erfolgt in Aufbaukursen, die von Erwachsenenbildungseinrichtungen, wie z.B. bfi, WIFI und privaten Aus- und Weiterbildungseinrichtungen (siehe Bundesverband der Heilmasseure und Medizinischen Masseure – BHÖ) angeboten werden: WIFI: \"Aufschulung zum Heilmasseur\"Dauer: 800 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HeimhelferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HeimhelferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HeimhelferIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KlientInnen im Alltag unterstützen, z.B. bei der Körperhygiene und im Haushalt Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sozial- und Hilfsorganisationen Voraussetzungen für die Aufnahme zur Ausbildung sind: Vollendung des 18. Lebensjahres"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HeraldikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HeraldikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HeraldikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"HeraldikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HistorikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HistorikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HistorikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: KunsthistorikerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"HistorikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HistorikerIn - Alte Geschichte?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HistorikerIn - Alte Geschichte?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HistorikerIn - Alte Geschichte?",
    "combined_answers": "Siehe auch: KunsthistorikerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"HistorikerIn - Alte Geschichte\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HistorikerIn - Kulturgeschichte?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HistorikerIn - Kulturgeschichte?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HistorikerIn - Kulturgeschichte?",
    "combined_answers": "Siehe auch: HistorikerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"HistorikerIn - Kulturgeschichte\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HochbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HochbauerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Hochbau-Ausbildungsordnung 2019): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Vermessungstechnik in die Natur, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HochbauerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Baumeister, Brunnenmeister"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HochbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HochbauspezialistIn - Schwerpunkt Neubau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HochbauspezialistIn - Schwerpunkt Neubau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Neubau\" umfasst folgende Bereiche: Betontechnologie; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Sanierung\" umfasst folgende Bereiche: Sanierungs- und Restaurierungsarbeiten; Die speziellen Aufgabenschwerpunkte der HochbauspezialistInnen mit Schwerpunkt \"Neubau\" sind: Transportieren, Einbringen und Verdichten von Beton, Stahlfaserbeton und Stahlbeton; In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Hochbauspezialist/Hochbauspezialistin-Ausbildungsordnung 2019, Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Neubau\"): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Vermessungstechnik in die Natur, In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Neubau\" umfasst folgende Bereiche: Betontechnologie; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Sanierung\" umfasst folgende Bereiche: Sanierungs- und Restaurierungsarbeiten; Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HochbauspezialistInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Baumeister, Brunnenmeister"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HochbauspezialistIn - Schwerpunkt Neubau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HochbauspezialistIn - Schwerpunkt Sanierung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HochbauspezialistIn - Schwerpunkt Sanierung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Sanierung\" umfasst folgende Bereiche: Sanierungs- und Restaurierungsarbeiten; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Neubau\" umfasst folgende Bereiche: Betontechnologie; Die speziellen Aufgabenschwerpunkte der HochbauspezialistInnen mit Schwerpunkt \"Sanierung\" sind: Herstellen von Baugruben und Künetten (Schächten) mit Künettenverbau; In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Hochbauspezialist/Hochbauspezialistin-Ausbildungsordnung 2019, Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Sanierung\"): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Vermessungstechnik in die Natur, In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Sanierung\" umfasst folgende Bereiche: Sanierungs- und Restaurierungsarbeiten; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Neubau\" umfasst folgende Bereiche: Betontechnologie; Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HochbauspezialistInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Baumeister, Brunnenmeister"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HochbauspezialistIn - Schwerpunkt Sanierung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HochbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HochbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HochbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Angebote einholen und prüfen Siehe auch: BautechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Baubetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HochschullehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HochschullehrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.060,- bis € 4.430,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HochschullehrerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Lehrveranstaltungen planen und durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Universitäten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HochschullektorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HochschullektorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.060,- bis € 4.430,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HochschullektorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"HochschullehrerIn\", dem der Beruf \"HochschullektorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HofberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HofberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.000,- bis € 2.320,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HofberaterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bauern und Bäuerinnen zu Hygiene und Tierhaltung beraten Siehe auch: UnternehmensberaterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Betriebe der Molkereiwirtschaft Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie dem Ländlichen Fortbildungsinstitut (LFI),  BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Agrarberatung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HöhlenführerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HöhlenführerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HöhlenführerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Alpen- und Bergsportvereine Für die Berufsausübung ist die Ablegung der Höhlenführerprüfung erforderlich, zu der der Verband Österreichischer Höhlenforscher einen Vorbereitungskurs anbietet. Über die Zulassung zur Prüfung entscheiden die zuständigen Naturschutzabteilungen der jeweiligen Landesregierungen. Die Prüfung wird vor einer Kommission abgelegt. Kurzausbildungen sind z.B.: Verband Österreichischer Höhlenforscher in Kooperation mit der Naturpark Akademie Steiermark: \"Schauhöhlenführer Vorbereitungskurs\"Dauer: 7 Tage"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HohlglasveredlerIn - Glasmalerei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HohlglasveredlerIn - Glasmalerei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HohlglasveredlerIn - Glasmalerei?",
    "combined_answers": "Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HohlglasveredlerInnen - Glasmalerei im reglementierten Gewerbe \"HohlglasschleiferIn und HohlglasveredlerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HohlglasveredlerIn - Gravur?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HohlglasveredlerIn - Gravur?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HohlglasveredlerIn - Gravur?",
    "combined_answers": "Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HohlglasveredlerInnen - Gravur im reglementierten Gewerbe \"HohlglasschleiferIn und HohlglasveredlerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HohlglasveredlerIn - Kugeln?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HohlglasveredlerIn - Kugeln?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HohlglasveredlerIn - Kugeln?",
    "combined_answers": "Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HohlglasveredlerInnen - Kugeln im reglementierten Gewerbe \"HohlglasschleiferIn und HohlglasveredlerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HolzbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolzbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HolzbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bautechnische Daten und Kennzahlen berechnen Siehe auch: BautechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Holzindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HolzbetriebstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolzbetriebstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.190,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HolzblasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HolzblasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: HolzblasinstrumentenerzeugerInnen können zu MeisterInnen aufsteigen. Weitere Aufstiegsmöglichkeiten sind kaum gegeben, da die HolzblasinstrumentenerzeugerInnen fast ausschließlich in kleinen Gewerbebetrieben beschäftigt sind. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HolzblasinstrumenteerzeugerInnen im reglementierten Gewerbe \"HolzblasinstrumenteerzeugerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolzblasinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HolzdesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolzdesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 2.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HolzdesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Holz kontrollieren und auswählen Siehe auch: Industrial-DesignerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Kunsthandwerksbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Holzkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Holzkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Holzkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ForstwirtIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HolztechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolztechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.360,- bis € 3.070,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HolztechnikerIn - Hauptmodul Fertigteilproduktion?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Fertigteilproduktion\" gemäß Ausbildungsordnung: Beurteilen, Kontrollieren, Auswählen und fachgerechtes Lagern von Holzwerkstoffen und Schnitthölzern Berufsprofil für das Spezialmodul \"Design und Produktion\" gemäß Ausbildungsordnung: Erstellen von Entwurfszeichnungen von Hand und rechnergestützt Betriebe/Lehrbetriebe: HolztechnikerInnen arbeiten in Klein-, Mittel- und Großbetrieben der Sägeindustrie sowie in Betrieben der holzverarbeitenden Industrie (vor allem Faserplatten-, Sperrholzplatten- und Spanplattenindustrie und Erzeugung von Holzleimprodukten). HolztechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Fertigteilproduktion“ arbeiten hauptsächlich in Industrie- und Gewerbebetrieben der Fertigteilproduktion (Fenster, Türen, Treppen, Möbel und Möbelteile aus Holz und anderen Werkstoffen). Betriebe gibt es in allen Bundesländern, wobei die Standorte meist in Gebieten mit großem Nutzwaldbestand liegen (vor allem Steiermark, Niederösterreich, Tirol). Lehrstellensituation: Der Lehrberuf \"HolztechnikerIn\" wird relativ häufig erlernt. Die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge liegt seit vielen Jahren sehr beständig meist über oder nahe bei 200 Personen. Die Anzahl der Lehrlinge im Hauptmodul \"Fertigteilproduktion\" ist seit einigen Jahren relativ konstant und schwankt zwischen rund 40 und 50 Personen. Derzeit erlernen rund 50 Lehrlinge diesen Beruf, größtenteils in Oberösterreich und in der Steiermark. Unterschiede nach Geschlecht: Derzeit wird der Lehrberuf überwiegend von Männern erlernt, jedoch gibt es unter den Lehrlingen auch einige Frauen. Vor allem in den Hauptmodulen \"Fertigteilproduktion\" ist der Anteil weiblicher Lehrlinge recht hoch und liegt derzeit bei rund 30 Prozent, also über einem Viertel der gesamten Anzahl der Lehrlinge. Jedenfalls ist der Beruf heute durchaus auch für Frauen geeignet, da die körperlichen Anforderungen durch den Einsatz vollautomatischer Produktionsanlagen stark abgenommen haben. Berufsaussichten: In Österreich wird der Rohstoff Holz für viele verschiedene Produkte verwendet und gewinnt als nachhaltiges Rohstoffmittel vermehrt an Bedeutung. Die Holz- und Sägetechnikbranche entwickelte sich auch während der COVID-19-Pandemie stabil und die Nachfrage nach Holzprodukten ist weltweit konstant hoch. Viele österreichische Unternehmen der holzverarbeitenden Industrie exportieren ihre Holzerzeugnisse ins Ausland. Zudem sind diese Unternehmen wichtige Zulieferer für die heimische Industrie und Baubranche. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für HolztechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Fertigteilproduktion“ sind stabil. Erweiterte Kenntnisse in der Herstellung von Holzprodukten, in der Anwendung von Holzschutzmaßnahmen und der Oberflächenveredelung können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen insbesondere in den waldreichen Bundesländern wie der Steiermark, Niederösterreich oder Tirol. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Holztechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolztechnikerIn - Hauptmodul Fertigteilproduktion?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.910,- bis € 2.300,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HolztechnikerIn - Hauptmodul Sägetechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Sägetechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Beurteilen, Kontrollieren, Auswählen und fachgerechtes Lagern von Hölzern unter Beachtung der branchenüblichen Regelungen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Design und Produktion\" gemäß Ausbildungsordnung: Erstellen von Entwurfszeichnungen von Hand und rechnergestützt Betriebe/Lehrbetriebe: HolztechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Sägetechnik“ arbeiten hauptsächlich in Klein-, Mittel- und Großbetrieben der Sägeindustrie (Sägewerke). Zudem finden sie in Betrieben der holzverarbeitenden Industrie (vor allem Faserplatten-, Sperrholzplatten- und Spanplattenindustrie und Erzeugung von Holzleimprodukten) sowie in Unternehmen der Holz- und Möbelbauindustrie und in der Fertigteilproduktion (Fenster, Türen, Treppen, Möbel und Möbelteile aus Holz und anderen Werkstoffen) Beschäftigung. Betriebe gibt es in allen Bundesländern, wobei die Standorte meist in Gebieten mit großem Nutzwaldbestand liegen (vor allem Steiermark, Niederösterreich, Tirol). Lehrstellensituation: Der Lehrberuf \"HolztechnikerIn\" wird relativ häufig erlernt. Die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge liegt seit vielen Jahren sehr beständig meist über oder nahe bei 200 Personen. Das Hauptmodul \"Sägetechnik\" wird mit rund 100 Lehrlingen am häufigsten erlernt. Unterschiede nach Geschlecht: Derzeit wird der Lehrberuf überwiegend von Männern erlernt, jedoch gibt es unter den Lehrlingen auch einige Frauen. Der Anteil weiblicher Lehrlinge im Hauptmodul „Sägetechnik“ ist im Vergleich zu den anderen beiden möglichen Hauptmodulen dieses Lehrberufs sehr niedrig und liegt derzeit bei rund 6 Prozent. Allerdings ist der Frauenanteil in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen. Der Beruf HolztechnikerIn ist jedenfalls heute durchaus auch für Frauen geeignet, da die körperlichen Anforderungen durch den Einsatz vollautomatischer Produktionsanlagen stark abgenommen haben. Berufsaussichten: In Österreich wird der Rohstoff Holz für viele verschiedene Produkte verwendet und gewinnt als nachhaltiges Rohstoffmittel vermehrt an Bedeutung. Die Holz- und Sägetechnikbranche entwickelte sich auch während der COVID-19-Pandemie stabil und die Nachfrage nach Holzprodukten ist weltweit konstant hoch. Viele österreichische Unternehmen der holzverarbeitenden Industrie exportieren ihre Holzerzeugnisse ins Ausland. Zudem sind diese Unternehmen wichtige Zulieferer für die heimische Industrie und Baubranche. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für HolztechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Sägetechnik“ sind stabil. Erweiterte Kenntnisse in der Herstellung von Holzprodukten, der Holzschutzmaßnahmen und der Oberflächenveredelung können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen insbesondere in den waldreichen Bundesländern wie der Steiermark, Niederösterreich oder Tirol. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Holztechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolztechnikerIn - Hauptmodul Sägetechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.910,- bis € 2.300,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HolztechnikerIn - Hauptmodul Werkstoffproduktion?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Werkstoffproduktion\" gemäß Ausbildungsordnung: Beurteilen, Kontrollieren, Auswählen und fachgerechtes Lagern von Holzwerkstoffen, Schnitthölzern oder Rundhölzern sowie Vorbereiten für die Weiterverarbeitung (z.B. Entrinden) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Design und Produktion\" gemäß Ausbildungsordnung: Erstellen von Entwurfszeichnungen von Hand und rechnergestützt Berufsprofil für das Hauptmodul \"Werkstoffproduktion\" gemäß Ausbildungsordnung: Beurteilen… Betriebe/Lehrbetriebe: HolztechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Werkstoffproduktion\" arbeiten vor allem in Betrieben der holzverarbeitenden Industrie (vor allem Faserplatten-, Sperrholzplatten- und Spanplattenindustrie und Erzeugung von Holzleimprodukten) sowie in Werkstätten und Produktionshallen von Holz- und Möbelbauunternehmen. Weiters sind sie teilweise in Klein-, Mittel- und Großbetrieben der Sägeindustrie sowie in der Fertigteilproduktion (Fenster, Türen, Treppen, Möbel und Möbelteile aus Holz und anderen Werkstoffen) beschäftigt. Betriebe gibt es in allen Bundesländern, wobei die Standorte meist in Gebieten mit großem Nutzwaldbestand liegen (vor allem Steiermark, Niederösterreich, Tirol). Lehrstellensituation: Der Lehrberuf \"HolztechnikerIn\" wird relativ häufig erlernt. Die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge liegt seit vielen Jahren sehr beständig meist über oder nahe bei 200 Personen. Die Anzahl der Lehrlinge, die das Hauptmodul \"Werkstoffproduktion\" erlernen, ist in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen und liegt heute bei 70 Personen. Lehrstellen finden sich vor allem in Niederösterreich, Kärnten, Tirol und der Steiermark. Unterschiede nach Geschlecht: Derzeit wird der Lehrberuf überwiegend von Männern erlernt, jedoch gibt es unter den Lehrlingen auch einige Frauen. Im Hauptmodul \"Werkstoffproduktion\" ist der Anteil weiblicher Lehrlinge in den letzten Jahren stark gewachsen und liegt nun bei rund 26 Prozent. Demnach sind über ein Viertel der Lehrlinge in diesem Hauptmodul weiblich. Jedenfalls ist der Beruf heute durchaus auch für Frauen geeignet, da die körperlichen Anforderungen durch den Einsatz vollautomatischer Produktionsanlagen stark abgenommen haben. Berufsaussichten: In Österreich wird der Rohstoff Holz für viele verschiedene Produkte verwendet und gewinnt als nachhaltiges Rohstoffmittel vermehrt an Bedeutung. Die Holz- und Sägetechnikbranche entwickelte sich auch während der COVID-19-Pandemie stabil und die Nachfrage nach Holzprodukten ist weltweit konstant hoch. Viele österreichische Unternehmen der holzverarbeitenden Industrie exportieren ihre Holzerzeugnisse ins Ausland. Zudem sind diese Unternehmen wichtige Zulieferer für die heimische Industrie und Baubranche. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für HolztechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Werkstoffproduktion\" sind stabil. Erweiterte Kenntnisse in der Herstellung von Holzprodukten, der Holzschutzmaßnahmen und der Oberflächenveredelung können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen insbesondere in den waldreichen Bundesländern wie der Steiermark, Niederösterreich oder Tirol. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Holztechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolztechnikerIn - Hauptmodul Werkstoffproduktion?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.910,- bis € 2.300,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HolzwirtIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HolzwirtIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- * Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Home Stager (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Home Stager (m/w)?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Home Stager (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Immobilien besichtigen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Innenarchitekturbüros Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Innenarchitekturbüros Die für den Beruf erforderlichen Kenntnisse und Fähigkeiten können im Rahmen einer Kurz- oder Spezialausbildung erworben werden, z.B.: WIFI/Österreichische Gesellschaft für Home Staging und Redesign (ÖGHR): \"Home Staging Business\"Voraussetzung: Absolvierung des Kurses \"Home Staging Basic\" (8 Einheiten)Dauer: 34 Einheiten Wichtige Ausbildungsinhalte sind z.B.: Planung und Durchführung von Home-Staging-Projekten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HörgeräteakustikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HörgeräteakustikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HörgeräteakustikerIn?",
    "combined_answers": "Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind vor allem die folgenden zur Reife- und Diplomprüfung führenden Schulen: Aufbaulehrgang für Elektronik (4 Jahre); Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HörgeräteakustikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Hortpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Hortpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.570,- bis € 2.780,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Hortpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Sozialpädagoge/-pädagogin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Host/Hostess?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Host/Hostess?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 1.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Host/Hostess?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Messehost/Messehostess"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Hotel- und GastgewerbeassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Hotel- und GastgewerbeassistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Hotel- und GastgewerbeassistentInnen können zu HoteldirektorInnen, WirtschaftsdirektorInnen, AbteilungsleiterInnen, ChefrezeptionistInnen, Küchenchefs/-chefinnen und OberkellnerInnen aufsteigen. Allerdings werden Führungspositionen zunehmend mit AbsolventInnen der Gastgewerbefachschule und der Höheren Lehranstalten für Fremdenverkehrsberufe besetzt. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Hotel- und GastgewerbeassistentInnen im reglementierten Gewerbe \"Gastgewerbe\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Hotel- und GastgewerbeassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Hotel- und Restaurantfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Hotel- und Restaurantfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der Hotel- und Restaurantfachleute genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Rezeption Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Aufbaulehrgang für Tourismus Sonstige berufsbildende Schulen mit kaufmännischen Ausbildungsinhalten: Handelsakademie für Berufstätige Aufstiegsmöglichkeiten: Hotel- und Restaurantfachleute können im Rezeptionsbereich zu ChefrezeptionistInnen aufsteigen. Im Restaurantbereich gibt es z.B. folgende Aufstiegspositionen: Chef de rang (AbteilungskellnerIn), Maitre d'Hotel (EmpfangschefIn) oder Chef de Service (RestaurantdirektorIn). In kleineren Betrieben kann nach längerer Berufspraxis eine Position als GeschäftsführerIn erreicht werden. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschaftsführerIn) besteht für Restaurantfachleute im reglementierten Gewerbe \"Gastgewerbe\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Hotel- und Restaurantfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Hotelkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Hotelkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Hotelkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Hotelkaufmann/-frau (Lehrberuf)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Hotelkaufmann/-frau (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Hotelkaufmann/-frau (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil gemäß Ausbildungsordnung: Beraten und Betreuen von Gästen betreffend ihren Aufenthalt im Hotel und der Destination in Deutsch und Englisch, Führen professioneller Gästekommunikation, Aufstiegsmöglichkeiten: Hotelkaufleute können zu AbteilungsleiterInnen und ChefrezeptionistInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Hotelkaufleute im reglementierten Gewerbe \"Gastgewerbe\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Hotelkaufmann/-frau (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HotelmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HotelmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.250,- bis € 2.410,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HotelmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Hotelkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HR-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HR-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HubschrauberpilotIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HubschrauberpilotIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 4.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HubschrauberpilotIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Rettungsorganisationen In erster Linie bietet sich die Ausbildung im Rahmen einer Polizeiausbildung an. Hier muss allerdings mit sehr langen Wartezeiten auf einen Ausbildungsplatz gerechnet werden. Ein weitere Möglichkeit bietet das Bundesheer, das allerdings eine freiwillige Verpflichtung verlangt. Es besteht auch die Möglichkeit einer privaten Ausbildung, die zeitaufwendig und sehr teuer ist. Diese wird von privaten Flugschulen angeboten, z.B.: P&B Helitrade GmbH HubschrauberpilotInnenausbildungVoraussetzung: Mindestalter bei Beginn der Ausbildung 16 Jahre, für die Erteilung des Berufshubschrauberpilotenscheines 18 JahreDauer: 350 Stunden Theorie; 135 Flugstunden"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HufschmiedIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HufschmiedIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre In der Ausbildungsordnung (BGBl.II.Nr.186/2010) sind folgende Ausbildungsinhalte festgelegt (Berufsprofil): Einrichten eines mobilen und stationären Beschlagplatzes, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige (2 Jahre, Abendunterricht) mit folgenden Fachrichtungen:- Maschinenbau- Maschinenbau - Automatisierungstechnik- Maschinenbau - Betriebstechnik (auch als 2-semestrige Tagesform)- Maschinenbau - Betriebstechnik, schulautonome Vertiefung \"Fertigung und Montage\" (5 Semester)- Maschinenbau - Kraftfahrzeugtechnik- Bau-, Landmaschinentechnik und Mechatronik- Installations- und Gebäudetechnik (2 Semester - geblockter Unterricht)- Metall- und Stahlbautechnik- Kunststofftechnik Aufstiegsmöglichkeiten: Da die Hufschmiede/Hufschmiedinnen durchwegs in Kleinbetrieben tätig sind, gibt es kaum Aufstiegsmöglichkeiten. Falls mehrere Arbeitskräfte beschäftigt sind, können sie zu VorarbeiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für HufschmiedInnen z.B. im reglementierten Gewerbe \"Metalltechnik für Metall- und Maschinenbau, Metalltechnik für Schmiede und Fahrzeugbau, Metalltechnik für Land- und Baumaschinen\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können HufschmiedInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Huf- und Klauenbeschlag"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HufschmiedIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Humanbiologe/Humanbiologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Humanbiologe/Humanbiologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Humanbiologe/Humanbiologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: GenetikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HumangenetikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HumangenetikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HumangenetikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Molekularbiologe/-biologin\", dem der Beruf \"HumangenetikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HumangeografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HumangeografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HumangeografIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Beziehung zwischen Räumen und sozialen Phänomenen untersuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GeowissenschafterIn\", dem der Beruf \"HumangeografIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Humanökologe/-ökologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Humanökologe/-ökologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Humanökologe/-ökologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Wechselwirkungen zwischen Mensch und Umwelt erforschen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Universitäten Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Ökologe/Ökologin\", dem der Beruf \"Humanökologe/-ökologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HundeführerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HundeführerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.460,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HundeführerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Polizei Die Ausbildung zum/zur HundeführerIn erfolgt in der Regel zusätzlich zum Hauptberuf entweder in Kursen bei der jeweiligen Institution selbst oder in Ausbildungszentren des öffentlichen Dienstes.Die Ausbildung von DiensthundeführerInnen der Sicherheitsexekutive oder des Bundesheers ist durch die Diensthunde-Ausbildungsverordnung gesetzlich geregelt und an folgende Voraussetzungen gebunden: Nachweis einer mindestens einjährigen Verwendung als DiensthundeführerIn bei der Sicherheitsexekutive oder beim Bundesheer"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HundekosmetikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HundekosmetikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.760,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HundekosmetikerIn?",
    "combined_answers": "Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für HundekosmetikerInnen. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten für den Beruf werden betriebsintern oder durch einschlägige Kurz- oder Spezialausbildungen vermittelt, z.B.: WIFI: \"Ausbildung zum Hundestylisten - Diplom-Lehrgang\"Dauer: 89 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HundetrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HundetrainerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.760,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem HundetrainerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Hundeschulen Beispiele für tierschutzqualifizierte HundetrainerInnen- und -assistenzausbildungen: Pfotenassistenz: \"Ausbildung zum (tierschutzqualifizierten) Hundetrainer\"Dauer: 2 Jahre (Theorie und Praxis)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine HydrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer HydrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IllustratorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IllustratorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - ab € 2.050,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IllustratorIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: GrafikdesignerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ImmobilienfondsverwalterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ImmobilienfondsverwalterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.960,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Immobilienkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Immobilienkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.960,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Bauträger?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Bauträger?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt \"Bauträger\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Office-Management Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"BAUTRÄGER\": Rechtliche Grundlagen Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierenden Bürobetriebs. Die Immobilienkaufleute sorgen dafür, dass die Bürogeräte und Anlagen (PC/Laptop, Drucker, Telefonanlage) alle funktionieren, wobei sie einfache Probleme oft selbst lösen, z.B. durch Beheben eines Papierstaus im Drucker oder durch Austauschen leerer Tonerpatronen. Sie kümmern sich um die Beschaffung von Büromaterial, indem sie laufend den Bedarf an Büromaterial ermitteln, Anbote einholen, die Preise und Konditionen vergleichen und die Warenbestellungen durchführen. Sie bearbeiten den Posteingang und Postausgang, frankieren die Versandstücke und beauftragen die Zustelldienste. Immobilienkaufleute beantworten Anfragen, holen Auskünfte ein (telefonisch oder per E-Mail) und erledigen den Schriftverkehr (Briefe, E-Mails usw.). Sie sorgen für die erforderliche betriebliche Kommunikation, indem sie Informationen erfassen, strukturieren, bearbeiten und weiterleiten. Eine wichtige Aufgabe ist das Terminmanagement; es umfasst die Koordinierung von Terminen und Terminänderungen, die Dokumentation und Verwaltung der Termine im Kalendersystem des Betriebs und den Versand von Termin-Informationen und Unterlagen. Die Organisation von Besprechungen und Meetings umfasst die Reservierung und Vorbereitung der Räume, die Beschaffung und Vorbereitung der Unterlagen, die Aufbereitung von Unterlagen (Erstellung von Handouts und Präsentationen), die Erstellung und den Versand von Einladungen, den Empfang und die Betreuung der BesucherInnen und Gäste, die Protokollführung und die Nachbereitung (Schreiben der Protokolle, Zusammenfassung der Ergebnisse usw.). Marketing: Unter \"Marketing\" versteht man alle Maßnahmen eines Unternehmens, die dem Zweck dienen, die eigenen Angebote so zu gestalten und darzustellen, dass sie von den KundInnen wahrgenommen und nachgefragt werden. Wichtige Teilbereiche des Marketing sind z.B. Werbung und Öffentlichkeitsarbeit (in den Medien ua.). Immobilienkaufleute sind an der Gestaltung von Info- und Werbematerialien beteiligt, indem sie z.B. Newsletters, Direct-Mailings, Presseaussendungen, Social-Media-Beiträge und Ähnliches erstellen und gestalten (teilweise auch mit speziellen Computer-Grafikprogrammen). Und sie arbeiten auch an Veranstaltungen mit, bei denen sich das Unternehmen der Öffentlichkeit präsentiert. Betriebliches Rechnungswesen: Das Rechnungswesen dient der genauen Dokumentation aller finanziellen Angelegenheiten eines Betriebes. Immobilienkaufleute prüfen alle Belege (Rechnungen, Zahlungsbelege) auf Richtigkeit und Vollständigkeit. Sie ordnen die Belege nach Datum, Herkunft und Belegart und bereiten sie für die Verbuchung vor. Sie prüfen die Rechnungen auf rechnerische und sachliche Richtigkeit und führen die Zahlungen per Zahlschein oder Online-Überweisung durch. Die Überprüfung der Zahlungseingänge und -ausgänge erfolgt durch regelmäßige Kontrolle der Kontoauszüge. Und schließlich gehört zum Rechnungswesen auch die Aufbereitung der Finanz-Daten, die Ermittlung von Kennzahlen und die Erstellung von Statistiken (z.B. Wohnstatistiken, Preisentwicklung am Immobilienmarkt, Entwicklung der Betriebs- und Mietkosten), die der Betriebsführung als Grundlagenmaterial für die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen dienen. Grundlagen der Immobilienwirtschaft: Immobilienkaufleute benötigen für ihre beruflichen Aufgaben gute grundlegende Kenntnisse der Immobilienwirtschaft. Dazu gehören vor allem rechtliche Kenntnisse, technische Grundkenntnisse und genaue Kenntnisse der Informationsbeschaffung und -verwaltung für alle immobilienwirtschaftlich bedeutsamen Informationen. Wichtige rechtliche Kenntnisse sind: Grundbuchrecht, Mietrecht, Wohnungseigentums- und Wohnungsgemeinnützigkeitsgesetz, Steuer- und Abgabenrecht (z.B. Umsatzsteuer, Immobilienertragssteuer bzw. ImmoEst, Grunderwerbsteuer), Bestimmungen zum Energieausweis (verpflichtende Information über den energietechnischen Zustand eines Gebäudes), Berufshaftpflicht, Fördermöglichkeiten im Wohnbau, gesetzeskonforme Berechnung von Mietzins, Indexanpassungen, Honoraren usw. Grundlegende technische Kenntnisse in der Gebäudetechnik (Strom- und Wasserversorgung, Abwasserentsorgung, Heizung, Lüftung, Aufzugsanlagen usw.) sind vor allem deswegen erforderlich, weil Immobilienkaufleute die KundInnen fachgerecht über die technischen Einrichtungen der gehandelten Gebäude informieren müssen und auch mit der Beauftragung externer Unternehmen und Handwerker betraut sind, z.B. wenn Reparaturarbeiten erforderlich sind. Ein zentraler Arbeitsbereich der Immobilienkaufleute ist die Informationsbeschaffung und Informationsverwaltung. Sie müssen laufend Grundbuchauszüge (Grundbuch = Verzeichnis aller Immobilien) und sonstige Unterlagen (z.B. Immobilienpläne) beschaffen und die darin enthaltenen Informationen herauslesen. Ganz wichtig ist auch die (elektronische) Erfassung und Verwaltung der Immobilien-Daten in Form sogenannter \"Objektakten\" (z.B. Grundstücksakten, Gebäudeakten, Wohnungsakten, Miet-/Pachtakten, Bauakten) sowie der Klienten-Daten (z.B. KundInnen-Kartei). Schwerpunkt \"BAUTRÄGER\": Immobilienkaufleute mit dem Schwerpunkt \"Bauträger\" sind in Baufirmen tätig, welche Bauwerke und Wohnungen auf eigene Rechnung errichten und sie dann an InteressentInnen weiterverkaufen. Daraus ergeben sich auch die speziellen Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt Bauträger: Grundstücksakquise, Bautätigkeit, Immobilienmarketing, Besichtigung und Beratung sowie Vertragsabwicklung. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt \"Bauträger\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"BAUTRÄGER\": Rechtliche Grundlagen Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierenden Bürobetriebs. Die… Aufstiegsmöglichkeiten: Der berufliche Aufstieg der Immobilienkaufleute erfolgt meist durch die allmähliche Übernahme von übergeordneten Aufgaben in Planung, Betriebsorganisation und Personalführung, im Marketing und im Finanzierungsbereich. Das erfordert meist mehrjährige Berufstätigkeit und die Absolvierung entsprechender Weiterbildungskurse. Eine Aufstiegsposition ist z.B. \"AbteilungsleiterIn\". Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Immobilienkaufleute im reglementierten Gewerbe \"ImmobilientreuhänderIn (ImmobilienmaklerIn, ImmobilienverwalterIn, BauträgerIn)\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Bauträger?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.960,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Makler?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Makler?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt \"Makler\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Office-Management Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"MAKLER\": Rechtliche Grundlagen Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierenden Bürobetriebs. Die Immobilienkaufleute sorgen dafür, dass die Bürogeräte und Anlagen (PC/Laptop, Drucker, Telefonanlage) alle funktionieren, wobei sie einfache Probleme oft selbst lösen, z.B. durch Beheben eines Papierstaus im Drucker oder durch Austauschen leerer Tonerpatronen. Sie kümmern sich um die Beschaffung von Büromaterial, indem sie laufend den Bedarf an Büromaterial ermitteln, Anbote einholen, die Preise und Konditionen vergleichen und die Warenbestellungen durchführen. Sie bearbeiten den Posteingang und Postausgang, frankieren die Versandstücke und beauftragen die Zustelldienste. Immobilienkaufleute beantworten Anfragen, holen Auskünfte ein (telefonisch oder per E-Mail) und erledigen den Schriftverkehr (Briefe, E-Mails usw.). Sie sorgen für die erforderliche betriebliche Kommunikation, indem sie Informationen erfassen, strukturieren, bearbeiten und weiterleiten. Eine wichtige Aufgabe ist das Terminmanagement; es umfasst die Koordinierung von Terminen und Terminänderungen, die Dokumentation und Verwaltung der Termine im Kalendersystem des Betriebs und den Versand von Termin-Informationen und Unterlagen. Die Organisation von Besprechungen und Meetings umfasst die Reservierung und Vorbereitung der Räume, die Beschaffung und Vorbereitung der Unterlagen, die Aufbereitung von Unterlagen (Erstellung von Handouts und Präsentationen), die Erstellung und den Versand von Einladungen, den Empfang und die Betreuung der BesucherInnen und Gäste, die Protokollführung und die Nachbereitung (Schreiben der Protokolle, Zusammenfassung der Ergebnisse usw.). Marketing: Unter \"Marketing\" versteht man alle Maßnahmen eines Unternehmens, die dem Zweck dienen, die eigenen Angebote so zu gestalten und darzustellen, dass sie von den KundInnen wahrgenommen und nachgefragt werden. Wichtige Teilbereiche des Marketing sind z.B. Werbung und Öffentlichkeitsarbeit (in den Medien ua.). Immobilienkaufleute sind an der Gestaltung von Info- und Werbematerialien beteiligt, indem sie z.B. Newsletters, Direct-Mailings, Presseaussendungen, Social-Media-Beiträge und Ähnliches erstellen und gestalten (teilweise auch mit speziellen Computer-Grafikprogrammen). Und sie arbeiten auch an Veranstaltungen mit, bei denen sich das Unternehmen der Öffentlichkeit präsentiert. Betriebliches Rechnungswesen: Das Rechnungswesen dient der genauen Dokumentation aller finanziellen Angelegenheiten eines Betriebes. Immobilienkaufleute prüfen alle Belege (Rechnungen, Zahlungsbelege) auf Richtigkeit und Vollständigkeit. Sie ordnen die Belege nach Datum, Herkunft und Belegart und bereiten sie für die Verbuchung vor. Sie prüfen die Rechnungen auf rechnerische und sachliche Richtigkeit und führen die Zahlungen per Zahlschein oder Online-Überweisung durch. Die Überprüfung der Zahlungseingänge und -ausgänge erfolgt durch regelmäßige Kontrolle der Kontoauszüge. Und schließlich gehört zum Rechnungswesen auch die Aufbereitung der Finanz-Daten, die Ermittlung von Kennzahlen und die Erstellung von Statistiken (z.B. Wohnstatistiken, Preisentwicklung am Immobilienmarkt, Entwicklung der Betriebs- und Mietkosten), die der Betriebsführung als Grundlagenmaterial für die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen dienen. Grundlagen der Immobilienwirtschaft: Immobilienkaufleute benötigen für ihre beruflichen Aufgaben gute grundlegende Kenntnisse der Immobilienwirtschaft. Dazu gehören vor allem rechtliche Kenntnisse, technische Grundkenntnisse und genaue Kenntnisse der Informationsbeschaffung und -verwaltung für alle immobilienwirtschaftlich bedeutsamen Informationen. Wichtige rechtliche Kenntnisse sind: Grundbuchrecht, Mietrecht, Wohnungseigentums- und Wohnungsgemeinnützigkeitsgesetz, Steuer- und Abgabenrecht (z.B. Umsatzsteuer, Immobilienertragssteuer bzw. ImmoEst, Grunderwerbsteuer), Bestimmungen zum Energieausweis (verpflichtende Information über den energietechnischen Zustand eines Gebäudes), Berufshaftpflicht, Fördermöglichkeiten im Wohnbau, gesetzeskonforme Berechnung von Mietzins, Indexanpassungen, Honoraren usw. Grundlegende technische Kenntnisse in der Gebäudetechnik (Strom- und Wasserversorgung, Abwasserentsorgung, Heizung, Lüftung, Aufzugsanlagen usw.) sind vor allem deswegen erforderlich, weil Immobilienkaufleute die KundInnen fachgerecht über die technischen Einrichtungen der gehandelten Gebäude informieren müssen und auch mit der Beauftragung externer Unternehmen und Handwerker betraut sind, z.B. wenn Reparaturarbeiten erforderlich sind. Ein zentraler Arbeitsbereich der Immobilienkaufleute ist die Informationsbeschaffung und Informationsverwaltung. Sie müssen laufend Grundbuchauszüge (Grundbuch = Verzeichnis aller Immobilien) und sonstige Unterlagen (z.B. Immobilienpläne) beschaffen und die darin enthaltenen Informationen herauslesen. Ganz wichtig ist auch die (elektronische) Erfassung und Verwaltung der Immobilien-Daten in Form sogenannter \"Objektakten\" (z.B. Grundstücksakten, Gebäudeakten, Wohnungsakten, Miet-/Pachtakten, Bauakten) sowie der Klienten-Daten (z.B. KundInnen-Kartei). Schwerpunkt \"MAKLER\": Immobilienkaufleute mit dem Schwerpunkt \"Makler\" sind in Unternehmen tätig, die mit Immobilien handeln, also Grundstücke, Gebäude und Wohnungen kaufen und weiterverkaufen oder vermieten. Daraus ergeben sich auch die speziellen Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt \"Makler\": Kundenakquise, Immobilienmarketing, Besichtigung und Beratung sowie Vertragsabwicklung. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt \"Makler\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"MAKLER\": Rechtliche Grundlagen Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierenden Bürobetriebs. Die Immob… Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Handelsakademie für Berufstätige Aufstiegsmöglichkeiten: Der berufliche Aufstieg der Immobilienkaufleute erfolgt meist durch die allmähliche Übernahme von übergeordneten Aufgaben in Planung, Betriebsorganisation und Personalführung, im Marketing und im Finanzierungsbereich. Das erfordert meist mehrjährige Berufstätigkeit und die Absolvierung entsprechender Weiterbildungskurse. Eine Aufstiegsposition ist z.B. \"AbteilungsleiterIn\". Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Immobilienkaufleute im reglementierten Gewerbe \"ImmobilientreuhänderIn (ImmobilienmaklerIn, ImmobilienverwalterIn, BauträgerIn)\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Makler?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.960,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Verwalter?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Verwalter?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt \"Verwalter\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Office-Management Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"VERWALTER\": Rechtliche Grundlagen Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierenden Bürobetriebs. Die Immobilienkaufleute sorgen dafür, dass die Bürogeräte und Anlagen (PC/Laptop, Drucker, Telefonanlage) alle funktionieren, wobei sie einfache Probleme oft selbst lösen, z.B. durch Beheben eines Papierstaus im Drucker oder durch Austauschen leerer Tonerpatronen. Sie kümmern sich um die Beschaffung von Büromaterial, indem sie laufend den Bedarf an Büromaterial ermitteln, Anbote einholen, die Preise und Konditionen vergleichen und die Warenbestellungen durchführen. Sie bearbeiten den Posteingang und Postausgang, frankieren die Versandstücke und beauftragen die Zustelldienste. Immobilienkaufleute beantworten Anfragen, holen Auskünfte ein (telefonisch oder per E-Mail) und erledigen den Schriftverkehr (Briefe, E-Mails usw.). Sie sorgen für die erforderliche betriebliche Kommunikation, indem sie Informationen erfassen, strukturieren, bearbeiten und weiterleiten. Eine wichtige Aufgabe ist das Terminmanagement; es umfasst die Koordinierung von Terminen und Terminänderungen, die Dokumentation und Verwaltung der Termine im Kalendersystem des Betriebs und den Versand von Termin-Informationen und Unterlagen. Die Organisation von Besprechungen und Meetings umfasst die Reservierung und Vorbereitung der Räume, die Beschaffung und Vorbereitung der Unterlagen, die Aufbereitung von Unterlagen (Erstellung von Handouts und Präsentationen), die Erstellung und den Versand von Einladungen, den Empfang und die Betreuung der BesucherInnen und Gäste, die Protokollführung und die Nachbereitung (Schreiben der Protokolle, Zusammenfassung der Ergebnisse usw.). Marketing: Unter \"Marketing\" versteht man alle Maßnahmen eines Unternehmens, die dem Zweck dienen, die eigenen Angebote so zu gestalten und darzustellen, dass sie von den KundInnen wahrgenommen und nachgefragt werden. Wichtige Teilbereiche des Marketing sind z.B. Werbung und Öffentlichkeitsarbeit (in den Medien ua.). Immobilienkaufleute sind an der Gestaltung von Info- und Werbematerialien beteiligt, indem sie z.B. Newsletters, Direct-Mailings, Presseaussendungen, Social-Media-Beiträge und Ähnliches erstellen und gestalten (teilweise auch mit speziellen Computer-Grafikprogrammen). Und sie arbeiten auch an Veranstaltungen mit, bei denen sich das Unternehmen der Öffentlichkeit präsentiert. Betriebliches Rechnungswesen: Das Rechnungswesen dient der genauen Dokumentation aller finanziellen Angelegenheiten eines Betriebes. Immobilienkaufleute prüfen alle Belege (Rechnungen, Zahlungsbelege) auf Richtigkeit und Vollständigkeit. Sie ordnen die Belege nach Datum, Herkunft und Belegart und bereiten sie für die Verbuchung vor. Sie prüfen die Rechnungen auf rechnerische und sachliche Richtigkeit und führen die Zahlungen per Zahlschein oder Online-Überweisung durch. Die Überprüfung der Zahlungseingänge und -ausgänge erfolgt durch regelmäßige Kontrolle der Kontoauszüge. Und schließlich gehört zum Rechnungswesen auch die Aufbereitung der Finanz-Daten, die Ermittlung von Kennzahlen und die Erstellung von Statistiken (z.B. Wohnstatistiken, Preisentwicklung am Immobilienmarkt, Entwicklung der Betriebs- und Mietkosten), die der Betriebsführung als Grundlagenmaterial für die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen dienen. Grundlagen der Immobilienwirtschaft: Immobilienkaufleute benötigen für ihre beruflichen Aufgaben gute grundlegende Kenntnisse der Immobilienwirtschaft. Dazu gehören vor allem rechtliche Kenntnisse, technische Grundkenntnisse und genaue Kenntnisse der Informationsbeschaffung und -verwaltung für alle immobilienwirtschaftlich bedeutsamen Informationen. Wichtige rechtliche Kenntnisse sind: Grundbuchrecht, Mietrecht, Wohnungseigentums- und Wohnungsgemeinnützigkeitsgesetz, Steuer- und Abgabenrecht (z.B. Umsatzsteuer, Immobilienertragssteuer bzw. ImmoEst, Grunderwerbsteuer), Bestimmungen zum Energieausweis (verpflichtende Information über den energietechnischen Zustand eines Gebäudes), Berufshaftpflicht, Fördermöglichkeiten im Wohnbau, gesetzeskonforme Berechnung von Mietzins, Indexanpassungen, Honoraren usw. Grundlegende technische Kenntnisse in der Gebäudetechnik (Strom- und Wasserversorgung, Abwasserentsorgung, Heizung, Lüftung, Aufzugsanlagen usw.) sind vor allem deswegen erforderlich, weil Immobilienkaufleute die KundInnen fachgerecht über die technischen Einrichtungen der gehandelten Gebäude informieren müssen und auch mit der Beauftragung externer Unternehmen und Handwerker betraut sind, z.B. wenn Reparaturarbeiten erforderlich sind. Ein zentraler Arbeitsbereich der Immobilienkaufleute ist die Informationsbeschaffung und Informationsverwaltung. Sie müssen laufend Grundbuchauszüge (Grundbuch = Verzeichnis aller Immobilien) und sonstige Unterlagen (z.B. Immobilienpläne) beschaffen und die darin enthaltenen Informationen herauslesen. Ganz wichtig ist auch die (elektronische) Erfassung und Verwaltung der Immobilien-Daten in Form sogenannter \"Objektakten\" (z.B. Grundstücksakten, Gebäudeakten, Wohnungsakten, Miet-/Pachtakten, Bauakten) sowie der Klienten-Daten (z.B. KundInnen-Kartei). Schwerpunkt \"VERWALTER\": Immobilienkaufleute mit dem Schwerpunkt \"Verwalter\" sind in Unternehmen tätig, die Immobilien (vor allem Wohnungen) verwalten, die für die Wartung und Instandhaltung der Immobilien sorgen, angefangen von der Bausubstanz bis hin zur Gebäudetechnik (Strom, Kanalisation, Heizung/Lüftung usw.), und die Wohnungen vermieten und die Mieten und Betriebskosten einheben. Daraus ergeben sich auch die speziellen Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt \"Verwalter\": Immobilienbetreuung, Operative Immobilienverwaltung, Immobilienpflege, Abwicklung von Versicherungsfällen, Abrechnungen. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der Immobilienkaufleute mit Schwerpunkt \"Verwalter\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche aller Schwerpunkte: Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"VERWALTER\": Rechtliche Grundlagen Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierend… Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Handelsakademie für Berufstätige Aufstiegsmöglichkeiten: Der berufliche Aufstieg der Immobilienkaufleute erfolgt meist durch die allmähliche Übernahme von übergeordneten Aufgaben in Planung, Betriebsorganisation und Personalführung, im Marketing und im Finanzierungsbereich. Das erfordert meist mehrjährige Berufstätigkeit und die Absolvierung entsprechender Weiterbildungskurse. Eine Aufstiegsposition ist z.B. \"AbteilungsleiterIn\". Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Immobilienkaufleute im reglementierten Gewerbe \"ImmobilientreuhänderIn (ImmobilienmaklerIn, ImmobilienverwalterIn, BauträgerIn)\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Immobilienkaufmann/-frau - Schwerpunkt Verwalter?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.730,- bis € 2.280,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ImmobilienmaklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ImmobilienmaklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.960,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ImmobilienmaklerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Immobilienverwaltungen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ImmobilienverwalterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ImmobilienverwalterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.370,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Incentive ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Incentive ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Incentive ManagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Human-Resources-ManagerIn\", dem der Beruf \"Incentive ManagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Indologe/Indologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Indologe/Indologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Indologe/Indologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DolmetscherIn Aufgabenfelder bestehen dort, wo spezifische Länderkompetenz, Regionalkompetenz oder wo Indisch als Fach- oder Wirtschaftssprache erforderlich ist, z.B: Großhandelsunternehmen: Sales-CoordinatorIn Beispiele für Masterstudien: Kultur und Gesellschaft des modernen Südasien (interdisziplinäres Masterstudium)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Industrial DesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Industrial DesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Industrial-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Industrial-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 2.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Industrial-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Industrial DesignerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Industriekaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Industriekaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben der Industrie können Industriekaufleute bei entsprechender Weiterbildungsbereitschaft u.a. zu SachbearbeiterInnen im Innendienst (Leitung des Einkaufs, des Lagers, des Verkaufs), ProkuristInnen und AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Industriekaufleute im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Industriekaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.770,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Industriekletterer/-kletterin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Industriekletterer/-kletterin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.750,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Industriekletterer/-kletterin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Einsatzbereich begutachten und vorbereiten Siehe auch: IndustrietaucherIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bauunternehmen im Hochbau, Brücken- und Tunnelbau Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden betriebsintern und in Sicherheitsschulungen vermittelt. Kurzausbildungen für Personen, die das 18. Lebensjahr vollendet haben, die entsprechende körperliche und geistige Eignung besitzen, bereits Berufserfahrung oder eine handwerkliche bzw. technische Ausbildung vorweisen können, werden auch von Erwachsenenbildungseinrichtungen angeboten, z.B.: WIFI: \"Industrieklettern - Ausbildung zum Höhenarbeiter\"Dauer: 44 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IndustrietaucherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IndustrietaucherIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IndustrietaucherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bauwerke und Anlagen unter Wasser installieren, warten und reparieren Siehe auch: RettungstaucherIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen im Bereich Wasserbau Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten können betriebsintern und im Rahmen einer Tauchausbildung erworben werden. Je nach Institution und Einsatzgebiet wird von IndustrietaucherInnen eine abgeschlossene Berufsausbildung, wie z.B. eine Lehrausbildung im handwerklichen bzw. technischen Bereich, erwartet. Ein Bootsführerschein ist von Vorteil. Weiters gelten folgende Voraussetzungen: Strafregisterbescheinigung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Influencer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Influencer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.050,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Influencer (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Inhalte für Social-Media-Kanäle produzieren Siehe auch: BloggerIn Siehe auch: BloggerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen, vor allem im Rahmen von Kooperationen: PR- und Media-Agenturen Beispiele für Ausbildungen sind: WIFI: Social Media Management - Diplomlehrgang der Werbe AkademieDauer: 144 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InformatikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InformatikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InformatikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: IT-Lösungen entwerfen und implementieren Siehe auch: InformatikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Informations- und KommunikationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Informations- und KommunikationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Informations- und KommunikationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Telekommunikationstechnische Bauteile und Komponenten entwickeln und herstellen Siehe auch: FunktechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Anbieter von EDV-Geräten und -Anlagen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InformationsbrokerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InformationsbrokerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 3.000,- * Gehalt: € 2.210,- bis € 3.000,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InformationsbrokerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ArchivarIn und DokumentarIn\", dem der Beruf \"InformationsbrokerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InformationsdesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InformationsdesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.950,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InformationsdesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Siehe auch: Medienfachmann/-frau - Schwerpunkt Grafik, Print, Publishing und audiovisuelle Medien (Audio, Video und Animation) Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Werbeunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InformationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InformationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: VerkehrstelematikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Informationstechnolog(e)in - Schwerpunkt Betriebstechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Informationstechnolog(e)in - Schwerpunkt Betriebstechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für InformationstechnologInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): MechatronikerIn für Elektronik, Büro- und EDV-Systemtechnik (verbundenes Handwerk)"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Informationstechnolog(e)in - Schwerpunkt Betriebstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Informationstechnolog(e)in - Schwerpunkt Systemtechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Informationstechnolog(e)in - Schwerpunkt Systemtechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für InformationstechnologInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): MechatronikerIn für Elektronik, Büro- und EDV-Systemtechnik (verbundenes Handwerk)"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Informationstechnolog(e)in - Schwerpunkt Systemtechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InklusiveR Elementarpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InklusiveR Elementarpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.480,- bis € 2.690,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InklusiveR Elementarpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mit den Kindern spielen, basteln, lesen und musizieren Siehe auch: Elementarpädagoge/-pädagogin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Öffentliche und private Kindergärten mit Integrationsgruppen oder heilpädagogischen Gruppen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InklusiveR Sozialpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InklusiveR Sozialpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.840,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InklusiveR Sozialpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pädagogische Konzepte im Bereich Inklusion entwickeln Siehe auch: Pädagoge/Pädagogin für Integrative Pädagogik Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Einrichtungen für Inklusive Sozialpädagogik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InnenarchitektIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InnenarchitektIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InnenarchitektIn?",
    "combined_answers": "Innenarchitekten/Innenarchitektinnen fungieren als Schnittstelle zu allen Fachabteilungen und LieferantInnen. bei der Umsetzung und Realisierung der Projekte sind sie für die Planung, Beratung und den Verkauf zuständig. Sie betreuen ihre KundInnen während der gesamten Projektphase von der Idee bis zur termingerechten Übergabe. Typische Tätigkeiten im Überblick: Entwicklung eines Raum-, Material- und Farbkonzeptes Innenarchitekten/Innenarchitektinnen fungieren als Schnittstelle zu allen Fachabteilungen und LieferantInnen. bei der Umsetzung und Realisierung der Projekte sind sie für die Planung, Beratung und den Verkauf zuständig. Sie betreuen ihre KundInnen während der gesamten Projektphase von der Idee bis zur termingerechten Übergabe. Typische Tätigkeiten im Überblick: Entwicklung eines Raum-, Material- und Farbkonzeptes"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InnenausbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InnenausbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InnenausbauerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Besichtigungen durchführen Siehe auch: RaumgestalterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe, z.B. Möbelfabriken"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InnovationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InnovationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InnovationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InnovationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InnovationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Technologische Entwicklungen verfolgen und analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrieunternehmen mit eigener Forschungs- und Entwicklungsabteilung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InspizientIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InspizientIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InspizientIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: SchauspielerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Film-, Bühnen- und MedienschaffendeR\", dem der Beruf \"InspizientIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Installations- und GebäudetechnikerIn - Hauptmodul Gas- und Sanitärtechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Gas- und Sanitärtechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Herstellen von Rohrleitungen und Rohrverbindungen aus verschiedenen Werkstoffen inklusive Rohrschutz und Rohrisolierung Berufsprofil für das Spezialmodul \"Badgestaltung\" gemäß Ausbildungsordnung: Anfertigen von Entwürfen für die Badgestaltung und Zeichnen mit Hilfe von computergestützten Zeichenprogrammen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Ökoenergietechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Zusammenbauen, Montieren und Prüfen von Alternativenergieanlagen (wie z.B. Solarkollektoren, Wärmepumpen, Pellets-, Hackschnitzel- und Biomasseanlagen) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Steuer- und Regeltechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Zusammenbauen, Montieren, Prüfen, Instand halten und Warten von elektrischen und elektronischen Betriebsmitteln für die Gas-, Sanitär-, Heizungs- und Lüftungstechnik Berufsprofil für das Spezialmodul \"Haustechnikplanung\" gemäß Ausbildungsordnung: Erstellen von Plänen und Stücklisten mit Hilfe von computergestützten Zeichenprogrammen Betriebe/Lehrbetriebe: Installations- und GebäudetechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Gas- und Sanitärtechnik\" arbeiten vor allem in Klein- und Mittelbetrieben des Sanitär- und Heizungsinstallationsgewerbes. Weitere Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen in öffentlichen Gas- und Wasserversorgungsunternehmen sowie teilweise auch in Bauunternehmen. Lehrstellensituation: Dieser Lehrberuf gehört mit derzeit rund 4.400 Lehrlingen zu den am häufigsten erlernten Lehrberufen und liegt bei männlichen Lehrlingen an fünfter Stelle. Die jährliche Gesamtzahl der Installations- und Gebäudetechnik-Lehrlinge ist außerdem in den letzten Jahren leicht gestiegen (von unter 4.000 auf nunmehr fast 4.400 Personen). Das Hauptmodul \"Gas- und Sanitärtechnik\" wird mit rund 4.100 Lehrlingen am häufigsten erlernt. Es wird sehr häufig mit dem Hauptmodul \"Heizungstechnik\" kombiniert (von den 4.100 Gas- und Sanitärtechnik-Lehrlingen haben fast 2.500 auch Heizungstechnik gewählt). Unterschiede nach Geschlecht: Dieser Lehrberuf wird größtenteils von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge ist im Hauptmodul \"Gas- und Sanitärtechnik\" zwar in den letzten Jahren leicht gestiegen, liegt aber immer noch nur bei rund 2 Prozent. Berufsaussichten: Im Bereich Installations- und Gebäudetechnik kann mit guten Berufsaussichten gerechnet werden. Allgemein besteht ein starker Trend zu nachhaltigem und ökologischem Bauen und Sanieren. Dabei spielen vor allem die Nutzung von erneuerbaren Energien, neue Technologien zur Wärmedämmung sowie energiesparende Systeme und Anlagen eine maßgebliche Rolle. Zudem nehmen die Zahl an Aufträgen im Bereich der Althaussanierung und der Wunsch nach mehr Komfort bei der Ausstattung von Wohnungen und Häusern zu. Beschäftigungsaussichten: Installations- und GebäudetechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Gas- und Sanitärtechnik\" werden sowohl in der Instandhaltung als auch in der Sanierung sowie bei neuen Bauprojekten eingesetzt. Daher sind die Beschäftigungsaussichten gut. Zusätzliche Qualifikationen, z.B. Zusatzprüfungen für besondere Schweißtechniken, Elektronikkenntnisse oder Kompetenzen im Bereich Mess-, Steuerungs- und Regelungstechnik, sind vorteilhaft. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Installations- und Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Installations- und GebäudetechnikerIn - Hauptmodul Gas- und Sanitärtechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Installations- und GebäudetechnikerIn - Hauptmodul Heizungstechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Heizungstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Herstellen von Rohrleitungen und Rohrverbindungen aus verschiedenen Werkstoffen inklusive Rohrschutz und Rohrisolierung Berufsprofil für das Spezialmodul \"Ökoenergietechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Zusammenbauen, Montieren und Prüfen von Alternativenergieanlagen (wie z.B. Solarkollektoren, Wärmepumpen, Pellets-, Hackschnitzel- und Biomasseanlagen) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Steuer- und Regeltechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Zusammenbauen, Montieren, Prüfen, Instand halten und Warten von elektrischen und elektronischen Betriebsmittel für die Gas-, Sanitär-, Heizungs- und Lüftungstechnik Berufsprofil für das Spezialmodul \"Haustechnikplanung\" gemäß Ausbildungsordnung: Erstellen von Plänen und Stücklisten mit Hilfe von computergestützten Zeichenprogrammen Betriebe/Lehrbetriebe: Installations- und GebäudetechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Heizungstechnik\" arbeiten vor allem in Klein- und Mittelbetrieben des Sanitär- und Heizungsinstallationsgewerbes sowie in Industriebetrieben im Bereich Sanitär-, Heizungs- und Klimatechnik. Zudem bestehen teilweise Beschäftigungsmöglichkeiten in öffentlichen Gas- und Wasserversorgungsunternehmen sowie in Bauunternehmen. Lehrstellensituation: Dieser Lehrberuf gehört mit derzeit rund 4.400 Lehrlingen zu den am häufigsten erlernten Lehrberufen und liegt bei männlichen Lehrlingen an fünfter Stelle. Die jährliche Gesamtzahl der Installations- und Gebäudetechnik-Lehrlinge ist außerdem in den letzten Jahren leicht gestiegen (von unter 4.000 auf nunmehr fast 4.400 Personen). Der Anteil der Lehrlinge im Hauptmodul \"Heizungstechnik\" schwankte in den letzten Jahren zwischen rund 2.700 und 2.400 Personen. Derzeit erlernen rund 2.710 Lehrlinge diesen Beruf. Dieses Hauptmodul wird häufig mit dem Hauptmodul \"Gas- und Sanitärtechnik\" kombiniert. Unterschiede nach Geschlecht: Dieser Lehrberuf wird größtenteils von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge ist zwar im Hauptmodul \"Heizungstechnik\" in den letzten Jahren leicht gestiegen, liegt aber immer noch bei weniger als 2 Prozent. Berufsaussichten: Im Bereich Installations- und Gebäudetechnik kann mit guten Berufsaussichten gerechnet werden. Allgemein besteht ein starker Trend zu nachhaltigem und ökologischem Bauen und Sanieren. Dabei spielen vor allem die Nutzung von erneuerbaren Energien, neue Technologien zur Wärmedämmung sowie energiesparende Systeme und Anlagen eine maßgebliche Rolle. Zudem nehmen die Zahl an Aufträgen im Bereich der Althaussanierung und der Wunsch nach mehr Komfort bei der Ausstattung von Wohnungen und Häusern zu. Beschäftigungsaussichten: Installations- und GebäudetechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Heizungstechnik\" werden sowohl in der Instandhaltung als auch in der Sanierung sowie bei neuen Bauprojekten eingesetzt. Daher sind die Beschäftigungsaussichten gut. Erfahrungen im Bereich Niedrigenergiebauweisen sowie im nachhaltigen Heizen sind sehr gefragt. Ebenso besteht der Trend zur zentralen Steuerung von verschiedenen Komponenten der Haustechnik, z.B. Heiz- und Klimaanlagen, Beleuchtung, Jalousien und Alarmanlagen. Kenntnisse in diesem Bereich können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt zusätzlich erhöhen. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Installations- und Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Installations- und GebäudetechnikerIn - Hauptmodul Heizungstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Installations- und GebäudetechnikerIn - Hauptmodul Lüftungstechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Lüftungstechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Herstellen von Rohrleitungen und Rohrverbindungen aus verschiedenen Werkstoffen inklusive Rohrschutz und Rohrisolierung Berufsprofil für das Spezialmodul \"Ökoenergietechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Zusammenbauen, Montieren und Prüfen von Alternativenergieanlagen (wie z.B. Solarkollektoren, Wärmepumpen, Pellets-, Hackschnitzel- und Biomasseanlagen) Berufsprofil für das Spezialmodul \"Steuer- und Regeltechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Zusammenbauen, Montieren, Prüfen, Instand halten und Warten von elektrischen und elektronischen Betriebsmitteln für die Gas-, Sanitär-, Heizungs- und Lüftungstechnik Berufsprofil für das Spezialmodul \"Haustechnikplanung\" gemäß Ausbildungsordnung: Erstellen von Plänen und Stücklisten mit Hilfe von computergestützten Zeichenprogrammen Betriebe/Lehrbetriebe: Installations- und GebäudetechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Lüftungstechnik“ arbeiten vor allem in Klein- und Mittelbetrieben des Lüftungsanlagenbaus sowie in Servicebetrieben für Lüftungsanlagen. Weiters finden sie in Betrieben des Sanitär- und Klimainstallationsgewerbes, die auch im Bereich Lüftungsanlagenbau tätig sind, sowie in Gewerbe- und Industrieunternehmen im Baubereich Beschäftigung. Lehrstellensituation: Der Lehrberuf \"Installations- und GebäudetechnikerIn\" gehört mit derzeit rund 4.400 Lehrlingen zu den am häufigsten erlernten Lehrberufen und liegt bei männlichen Lehrlingen an fünfter Stelle. Die jährliche Gesamtzahl der Installations- und Gebäudetechnik-Lehrlinge ist außerdem in den letzten Jahren leicht gestiegen (von unter 4.000 auf nunmehr fast 4.400 Personen). Das Hauptmodul \"Lüftungstechnik\" wird mit knapp 70 Lehrlingen vergleichsweise selten erlernt und wird meist mit einem der anderen beiden Hauptmodule dieses Lehrberufs kombiniert. Unterschiede nach Geschlecht: Dieser Lehrberuf wird größtenteils von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge im Hauptmodul \"Lüftungstechnik\" ist im Vergleich zu den anderen beiden Hauptmodulen am höchsten und liegt derzeit bei 3 Prozent. Allerdings war der Frauenanteil in den letzten Jahren sehr unterschiedlich und schwankt zwischen rund 2 und 6 Prozent. Berufsaussichten: Im Bereich Installations- und Gebäudetechnik kann mit relativ stabilen Berufsaussichten gerechnet werden. Allgemein besteht ein starker Trend zu nachhaltigem und ökologischem Bauen und Sanieren. Dabei spielen vor allem die Nutzung von erneuerbaren Energien, neue Technologien zur Wärmedämmung sowie energiesparende Systeme und Anlagen eine maßgebliche Rolle. Zudem nehmen die Zahl an Aufträgen im Bereich der Althaussanierung und der Wunsch nach mehr Komfort bei der Ausstattung von Wohnungen und Häusern zu. Beschäftigungsaussichten: Installations- und GebäudetechnikerInnen mit dem Hauptmodul \"Lüftungstechnik\" werden sowohl in der Instandhaltung als auch in der Sanierung sowie bei neuen Bauprojekten eingesetzt. Daher sind die Beschäftigungsaussichten gut. Erfahrungen im Bereich Niedrigenergiebauweisen sowie im nachhaltigen Heizen sind sehr gefragt. Ebenso besteht der Trend zur zentralen Steuerung von verschiedenen Komponenten der Haustechnik, z.B. Heiz- und Klimaanlagen, Beleuchtung, Jalousien und Alarmanlagen. Kenntnisse in diesem Bereich können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt zusätzlich erhöhen. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Installations- und Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Installations- und GebäudetechnikerIn - Hauptmodul Lüftungstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InstandhaltungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InstandhaltungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InstandhaltungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Wartungs- und Instandhaltungskonzepte entwickeln Siehe auch: QualitätssicherungstechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrieunternehmen in unterschiedlichsten Bereichen, z.B. Maschinenbau, Elektrotechnik, Chemie, Metall"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InstrumentalmusikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InstrumentalmusikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InstrumentalmusikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MusikerIn\", dem der Beruf \"InstrumentalmusikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IntendantIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IntendantIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.400,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IntendantIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Kultur- und EventmanagerIn\", dem der Beruf \"IntendantIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InteressenvertreterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InteressenvertreterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InteressenvertreterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"PR-BeraterIn\", dem der Beruf \"InteressenvertreterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InteressenvertreterIn für NGO`s?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InteressenvertreterIn für NGO`s?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InteressenvertreterIn für NGO`s?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"PR-BeraterIn\", dem der Beruf \"InteressenvertreterIn für NGO`s\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Interkultureller Pädagoge/Interkulturelle Pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Interkultureller Pädagoge/Interkulturelle Pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Interkultureller Trainer/Interkulturelle Trainerin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Interkultureller Trainer/Interkulturelle Trainerin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine InterviewerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer InterviewerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem InterviewerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Markt- und Meinungsforschungsinstitute"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Inventory ControllerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Inventory ControllerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT Sales ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT Sales ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT Security Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT Security Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT Security Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Sicherheitsanforderungen festsetzen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-AnalytikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-AnalytikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-AnalytikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anforderungen analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: AuftraggeberInnen beraten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Beratungsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-ElektronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-ElektronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-ForensikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-ForensikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-ForensikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Datensicherheitsexperte/-expertin\", dem der Beruf \"IT-ForensikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-NetzwerktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-NetzwerktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.020,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-NetzwerktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anforderungen analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-OrganisationsberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-OrganisationsberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-OrganisationsberaterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"IT-Consultant (m/w)\", dem der Beruf \"IT-OrganisationsberaterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-OrganisatorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-OrganisatorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-OrganisatorIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Datensicherungssysteme"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-ProjektleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-ProjektleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-ProjektleiterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"IT-ProjektmanagerIn\", dem der Beruf \"IT-ProjektleiterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.320,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: IT-ProjektleiterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-QualitätsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-QualitätsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-QualitätsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: QualitätsmanagerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"IT-QualitätsmanagerIn\", dem der Beruf \"IT-QualitätsmanagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-ServicetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-ServicetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-ServicetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Geräte und Anlagen konfigurieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-SicherheitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-SicherheitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-Support-MitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-Support-MitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-Support-MitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anrufe entgegennehmen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-SystemadministratorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-SystemadministratorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-SystemadministratorIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Softwareprogramme und Netzwerke installieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine IT-TestmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer IT-TestmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem IT-TestmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: SystemanalytikerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"IT-QualitätsmanagerIn\", dem der Beruf \"IT-TestmanagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Japanologe/Japanologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Japanologe/Japanologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Japanologe/Japanologin?",
    "combined_answers": "Japanologen und Japanologinnen verstehen sich darüber hinaus als MittlerInnen zwischen den Kulturen. Oft organisieren sie die Schnittstellen zwischen Kultur und Wirtschaft. Durch die sprachbezogene Ausbildung können sie, je nach Qualifikation und weiteren Kenntnissen (Mode, Marketing, Technik) in unterschiedlichen Projekten mitwirken, auch in Import- und Exportabteilungen oder im internationalen Marketing. Einige typische Tätigkeiten sind z.B: Alte Handschriften und Inschriften übersetzen Siehe auch: DolmetscherIn Aufgabenfelder bestehen auch, wo spezifische Länderkompetenz, Regionalkompetenz oder wo Japanisch als Fach- oder Wirtschaftssprache erforderlich ist, z.B: Großhandelsunternehmen: Sales-CoordinatorIn Es gibt ein Angebot an Lehrgängen, Masterprogrammen und Seminaren zu unterschiedlichen Themen, z.B.: Event-Management"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JournalistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JournalistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.230,- bis € 2.810,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JournalistIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Nachrichtenagenturen, Presse- und Informationsdienste, Zeitungen, Zeitschriften Es gibt unterschiedliche Ausbildungswege für JournalistInnen. Gute Voraussetzungen bieten der Abschluss einer Universität oder Fachhochschule, es werden aber auch Kurz- und Spezialausbildungen angeboten, z.B.: Österreichische Medienakademie, Kuratorium für Journalistenausbildung: \"Österreichisches Journalistenkolleg\"Dauer: 8 Wochen und 1 einwöchiges Projekt. Die Module sind auf 9 Monate aufgeteilt und werden durch E-Learning ergänzt."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JudaistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JudaistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JudaistIn?",
    "combined_answers": "Durch  die sprachbezogene Ausbildung können sie, je nach Qualifikation und weiteren Kenntnissen, in unterschiedlichen Projekten mitwirken, z.B: Alte Handschriften und Inschriften übersetzen Siehe auch: DiplomatikerIn Aktuelle Infos über Karrieremöglichkeiten in den Sprachendiensten der Europäischen Kommission und in anderen EU-Institutionen bieten z.B. folgende Institutionen: Europäisches Amt für Personalauswahl, URL: https://europa.eu"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Jugendcoach (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Jugendcoach (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Jugendcoach (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Jugendliche bei ihrer Entwicklung unterstützen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Jugendzentren Die für den Beruf erforderlichen Kenntnisse und Fähigkeiten können im Rahmen einer Kurz- oder Spezialausbildung erworben werden, z.B.: WIFI: Diplom-Lehrgang Jugend-CoachVoraussetzung: Strafregisterauszug für Kinder- und JugendfürsorgeDauer: 152 Lehreinheiten Ausbildungsinhalte sind z.B.: Kommunikation"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn - Schwerpunkt Fremden- und Asylrecht?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn - Schwerpunkt Fremden- und Asylrecht?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn - Schwerpunkt Fremden- und Asylrecht?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn - Schwerpunkt Fremden- und Asylrecht\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn - Schwerpunkt Interessenvertretungen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn - Schwerpunkt Interessenvertretungen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn - Schwerpunkt Interessenvertretungen?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn - Schwerpunkt Interessenvertretungen\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn - Schwerpunkt Medienrecht?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn - Schwerpunkt Medienrecht?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn - Schwerpunkt Medienrecht?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn - Schwerpunkt Medienrecht\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn - Schwerpunkt Medizinrecht?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn - Schwerpunkt Medizinrecht?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn - Schwerpunkt Medizinrecht?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn - Schwerpunkt Medizinrecht\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn - Schwerpunkt Steuerrecht?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn - Schwerpunkt Steuerrecht?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn (Rechtsgeschichte)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn (Rechtsgeschichte)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn (Rechtsgeschichte)?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn (Rechtsgeschichte)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn (Rechtsinformatik)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn (Rechtsinformatik)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn (Strafrecht)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn (Strafrecht)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn (Strafrecht)?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn (Strafrecht)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn (Urheberrecht)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn (Urheberrecht)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn (Urheberrecht)?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn (Urheberrecht)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn (Verfassung)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn (Verfassung)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn (Verfassung)?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn (Verfassung)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn (Verwaltung)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn (Verwaltung)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn (Verwaltung)?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn (Verwaltung)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine JuristIn (Zivilrecht)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer JuristIn (Zivilrecht)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem JuristIn (Zivilrecht)?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JuristIn\", dem der Beruf \"JuristIn (Zivilrecht)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KabarettistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KabarettistIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KabarettistIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kabarett-Programme entwickeln und schreiben Siehe auch: SchauspielerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Theaterbühnen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KalkulantIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KalkulantIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KalkulantIn?",
    "combined_answers": "KalkulantInnen arbeiten in vielen Branchen. Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Industrie- Gewerbe- und Handelsbetriebe Beim Berufseinstieg werden oft Kenntnisse in Buchhaltung und Controlling vorausgesetzt. Diese Kenntnisse können entweder durch externe Ausbildungen oder durch berufspraktische Erfahrung erworben werden. Beispiele für Kurzausbildungen: bfi: \"Controlling Basics-Einführung in die finanzielle Unternehmenssteuerung - Grundlagen Controlling und Kostenrechnung\"Dauer: 16 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KälteanlagentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KälteanlagentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.370,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KälteanlagentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Schaltpläne lesen Siehe auch: KlimatechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Kälte- und Klimatechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kameramann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kameramann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.090,- bis € 2.760,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Kameramann/-frau?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kameras, Stative und Belichtungsmessgeräte bedienen Siehe auch: BerufsfotografIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Film- und Fernsehstudios"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kameramann/Kamerafrau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kameramann/Kamerafrau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.750,- bis € 3.780,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KanalräumerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KanalräumerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.560,- bis € 2.130,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KanzleiassistentIn - Schwerpunkt Notariatskanzlei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KanzleiassistentIn - Schwerpunkt Notariatskanzlei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der KanzleiassistentInnen mit Schwerpunkt \"Notariatskanzlei\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche beider Schwerpunkte: Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"NOTARIATSKANZLEI\": Rechtliche Grundlagen Marketing: Unter \"Marketing\" versteht man alle Maßnahmen eines Unternehmens, die eigenen Angebote so zu gestalten und darzustellen, dass sie von den KundInnen wahrgenommen und nachgefragt werden. Wichtige Teilbereiche des Marketings sind z.B. Werbung und Öffentlichkeitsarbeit (z.B. in den Medien). KanzleiassistentInnen sind an der Gestaltung von Info- und Werbematerialien beteiligt, indem sie z.B. Newsletter, Direct-Mailings, Presseaussendungen, Social-Media-Beiträge und Ähnliches erstellen und gestalten (teilweise auch mit speziellen Computer-Grafikprogrammen). Und sie arbeiten auch an Veranstaltungen mit, bei denen sich das Unternehmen der Öffentlichkeit präsentiert. Betriebliches Rechnungswesen: Das Rechnungswesen dient der genauen Dokumentation aller finanziellen Angelegenheiten eines Betriebes. KanzleiassistentInnen prüfen alle Belege (Rechnungen, Zahlungsbelege) auf Richtigkeit und Vollständigkeit. Sie ordnen die Belege nach Datum, Herkunft und Belegart und bereiten sie für die Verbuchung vor. Sie prüfen die Rechnungen auf rechnerische und sachliche Richtigkeit und führen die Zahlungen per Zahlschein oder Online-Überweisung durch. Die Überprüfung der Zahlungseingänge und -ausgänge erfolgt durch regelmäßige Kontrolle der Kontoauszüge. Und schließlich gehört zum Rechnungswesen auch die Aufbereitung der Finanz-Daten, die Ermittlung von Kennzahlen und die Erstellung von Statistiken (z.B. Leistungsstatistik der Mitarbeiter, Klientenstatistik), die der Betriebsführung als Grundlagenmaterial für die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen dienen. Kanzleiassistenz: Dieser zentrale Aufgabenbereich der KanzleiassistentInnen erfordert gute Kenntnisse der grundlegenden Bestimmungen der rechtlichen Grundlagen des Rechtskanzleidienstes. Dazu gehören vor allem das Verfahrensrecht (z.B. Zuständigkeiten, Instanzenzug, Rechtsmittelarten, Fristen), das Allgemeinen Bürgerliche Recht (z.B. Vertrag, Verjährung, Schuldrechts-, Handlungs- und Entscheidungsfähigkeit), das Grundbuchrecht, das Firmenbuchrecht, das Unternehmensrecht und das Abgabenrecht. Genauso wichtig ist weiters die Kenntnis und Einhaltung der Standesrechtlichen Compliance-Pflichten (der Begriff \"Compliance\" bedeutet die genaue Einhaltung von Regeln oder Gesetzen; eine Compliance-Pflicht in Rechtskanzleien ist z.B. die Verschwiegenheitspflicht). Es geht aber auch um die Compliance-Pflichten der KlientInnen zahlreicher Rechtskanzleien, etwa Firmen, die Geldwäsche und Terrorismusfinanzierung verhindern müssen (Banken, Versicherungen, Kapitalanlagegesellschaften usw.). In diesem Zusammenhang wirken KanzleiassistentInnen auch an den regelmäßig notwendigen KlientInnen-Checks zur Verhinderung von Geldwäscherei mit. Schwerpunkt \"NOTARIATSKANZLEI\": KanzleiassistentInnen mit dem Schwerpunkt \"Notariatskanzlei\" sind in Notariaten tätig. Notariate befassen sich unter anderem mit der rechtlichen Abwicklung/Begleitung folgender Angelegenheiten: Testamente, Verlassenschaftsverfahren (Erbrecht), Schenkungen und Übergaben, Kauf und Verkauf von Immobilien, Unternehmensgründungen, Mediationen (freiwilliges Verfahren zur Beilegung eines Konfliktes), Schlichtungen (außergerichtliche Beilegung eines Rechtsstreites) oder Patientenverfügungen. Daraus ergeben sich auch die speziellen Aufgabenbereiche der KanzleiassistentInnen mit Schwerpunkt \"Notariatskanzlei\": Rechtliche Grundlagen, Klientenbetreuung sowie Abrechnungen. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der KanzleiassistentInnen mit Schwerpunkt \"Notariatskanzlei\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche beider Schwerpunkte: Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"NOTARIATSKANZLEI\": Rechtliche Grundlagen Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierenden Kanzleibetriebs. Die zentrale Aufgabe dabei ist die betriebliche Kommunikation. Wenn Anfragen telefonisch oder per E-Mail hereinkommen, nehmen die KanzleiassistentInnen die Daten auf (Name, Adresse, Tele… Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Handelsakademie für Berufstätige Aufstiegsmöglichkeiten: Die Aufstiegsmöglichkeiten der KanzleiassistentInnen sind sehr begrenzt, da es sich bei den Notariats- und Rechtsanwaltskanzleien in der Regel um Kleinbetriebe mit nur wenigen Beschäftigten handelt, so dass hier auch kaum Aufstiegspositionen vorhanden sind. In größeren Kanzleien können KanzleiassistentInnen zu ChefsekretärInnen oder Bürovorständen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KanzleiassistentInnen im freien Gewerbe \"Büroservice (Zurverfügungstellung bürotechnischer Einrichtungen und die Durchführung von Büroarbeiten, eingeschränkt auf Schreibarbeiten, die Adressierung, Kuvertierung, Paketierung von Poststücken, die Durchführung von Botengängen sowie die Entgegennahme und Weitergabe von telefonischen oder im Wege anderer Kommunikationsmittel eingelangten Nachrichten)\" und im Handelsgewerbe. Ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KanzleiassistentIn - Schwerpunkt Notariatskanzlei?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.500,- bis € 1.860,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KanzleiassistentIn - Schwerpunkt Rechtsanwaltskanzlei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KanzleiassistentIn - Schwerpunkt Rechtsanwaltskanzlei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der KanzleiassistentInnen mit Schwerpunkt \"Rechtsanwaltskanzlei\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche beider Schwerpunkte: Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"RECHTSANWALTSKANZLEI\": Rechtliche Grundlagen Marketing: Unter \"Marketing\" versteht man alle Maßnahmen eines Unternehmens, die eigenen Angebote so zu gestalten und darzustellen, dass sie von den KundInnen wahrgenommen und nachgefragt werden. Wichtige Teilbereiche des Marketings sind z.B. Werbung und Öffentlichkeitsarbeit (z.B. in den Medien). KanzleiassistentInnen sind an der Gestaltung von Info- und Werbematerialien beteiligt, indem sie z.B. Newsletter, Direct-Mailings, Presseaussendungen, Social-Media-Beiträge und Ähnliches erstellen und gestalten (teilweise auch mit speziellen Computer-Grafikprogrammen). Und sie arbeiten auch an Veranstaltungen mit, bei denen sich das Unternehmen der Öffentlichkeit präsentiert. Betriebliches Rechnungswesen: Das Rechnungswesen dient der genauen Dokumentation aller finanziellen Angelegenheiten eines Betriebes. KanzleiassistentInnen prüfen alle Belege (Rechnungen, Zahlungsbelege) auf Richtigkeit und Vollständigkeit. Sie ordnen die Belege nach Datum, Herkunft und Belegart und bereiten sie für die Verbuchung vor. Sie prüfen die Rechnungen auf rechnerische und sachliche Richtigkeit und führen die Zahlungen per Zahlschein oder Online-Überweisung durch. Die Überprüfung der Zahlungseingänge und -ausgänge erfolgt durch regelmäßige Kontrolle der Kontoauszüge. Und schließlich gehört zum Rechnungswesen auch die Aufbereitung der Finanz-Daten, die Ermittlung von Kennzahlen und die Erstellung von Statistiken (z.B. Leistungsstatistik der Mitarbeiter, Klientenstatistik), die der Betriebsführung als Grundlagenmaterial für die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen dienen. Kanzleiassistenz: Dieser zentrale Aufgabenbereich der KanzleiassistentInnen erfordert gute Kenntnisse der grundlegenden Bestimmungen der rechtlichen Grundlagen des Rechtskanzleidienstes. Dazu gehören vor allem das Verfahrensrecht (z.B. Zuständigkeiten, Instanzenzug, Rechtsmittelarten, Fristen), das Allgemeinen Bürgerliche Recht (z.B. Vertrag, Verjährung, Schuldrechts-, Handlungs- und Entscheidungsfähigkeit), das Grundbuchrecht, das Firmenbuchrecht, das Unternehmensrecht und das Abgabenrecht. Genauso wichtig ist weiters die Kenntnis und Einhaltung der Standesrechtlichen Compliance-Pflichten (der Begriff \"Compliance\" bedeutet die genaue Einhaltung von Regeln oder Gesetzen; eine Compliance-Pflicht in Rechtskanzleien ist z.B. die Verschwiegenheitspflicht). Es geht aber auch um die Compliance-Pflichten der KlientInnen zahlreicher Rechtskanzleien, etwa Firmen, die Geldwäsche und Terrorismusfinanzierung verhindern müssen (Banken, Versicherungen, Kapitalanlagegesellschaften usw.). In diesem Zusammenhang wirken KanzleiassistentInnen auch an den regelmäßig notwendigen KlientInnen-Checks zur Verhinderung von Geldwäscherei mit. Schwerpunkt \"RECHTSANWALTSKANZLEI\": KanzleiassistentInnen mit dem Schwerpunkt \"Rechtsanwaltskanzlei\" sind in den Kanzleien von RechtsanwältInnen (Einzelkanzleien und Kanzleigemeinschaften) tätig. Rechtsanwälte/Rechtsanwältinnen vertreten ihre KlientInnen (\"Parteien\") in rechtlichen Angelegenheiten vor Gerichten und Behörden. Die wichtigsten Rechtsbereiche, in denen sie tätig werden, sind (in alphabetischer Reihenfolge): Arbeitsrecht, Ärztehaftung, Betriebsübergabe, Bürgschaft, Ehe- und Familienrecht, Erbrecht, EU-Erbrechtsverordnung, Gesellschaftsrecht, Gewerberecht, Hausbau, Immobilienkauf, Immobilienübertragung, Inkasso, Insolvenzrecht, Internet im Alltag, Kreditrückzahlung, Mediation, Mietrecht, Nachbarschaftsrecht, Reiserecht, Schiunfall, Schmerzensgeld, Strafrecht, Streik, Urheberrecht, Vereinsrecht, Verkehrsunfall, Vorsorgevollmacht (Quelle: Rechtsanwaltskammer, Standesvertretung aller RechtsanwältInnen - siehe unter www.rechtsanwaelte.at/buergerservice/rechtsgebiete. Daraus ergeben sich auch die speziellen Aufgaben der KanzleiassistentInnen mit Schwerpunkt \"Rechtsanwaltskanzlei\" in den Bereichen \"Rechtliche Grundlagen\", \"Klientenbetreuung\" und \"Abrechnungen\". Im Folgenden werden die wichtigsten Aufgabenbereiche der KanzleiassistentInnen mit Schwerpunkt \"Rechtsanwaltskanzlei\" genauer beschrieben. Die Aufgabenbereiche sind: Gemeinsame Aufgabenbereiche beider Schwerpunkte: Aufgabenbereiche im Schwerpunkt \"RECHTSANWALTSKANZLEI\": Rechtliche Grundlagen Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierenden Kanzleibetriebs. Die zentrale Aufgabe dabei ist die betriebliche Kommunikation. Wenn Anfragen telefonisch oder per E-Mail hereinkommen, nehmen die KanzleiassistentInnen die Daten auf (Name, Adres… Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Handelsakademie für Berufstätige Aufstiegsmöglichkeiten: Die Aufstiegsmöglichkeiten der KanzleiassistentInnen sind sehr begrenzt, da es sich bei den Notariats- und Rechtsanwaltskanzleien in der Regel um Kleinbetriebe mit nur wenigen Beschäftigten handelt, so dass hier auch kaum Aufstiegspositionen vorhanden sind. In größeren Kanzleien können KanzleiassistentInnen zu ChefsekretärInnen oder Bürovorständen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KanzleiassistentInnen im freien Gewerbe \"Büroservice (Zurverfügungstellung bürotechnischer Einrichtungen und die Durchführung von Büroarbeiten, eingeschränkt auf Schreibarbeiten, die Adressierung, Kuvertierung, Paketierung von Poststücken, die Durchführung von Botengängen sowie die Entgegennahme und Weitergabe von telefonischen oder im Wege anderer Kommunikationsmittel eingelangten Nachrichten)\" und im Handelsgewerbe. Ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KanzleiassistentIn - Schwerpunkt Rechtsanwaltskanzlei?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.500,- bis € 1.860,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KarosseriebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KarosseriebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: KarosseriebautechnikerInnen können zu GruppenleiterInnen, VorarbeiterInnen, LagerleiterInnen, PartieführerInnen, AbteilungsleiterInnen und MeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KarosseriebautechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können KarosseriebautechnikerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Autoverglasung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KarosseriebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KartografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KartografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KartografIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Karten herstellen Siehe auch: GeoinformatikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Planungsbüros Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Geoinformationssysteme (GIS)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KartonagewarenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KartonagewarenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: KartonagewarenerzeugerInnen können zu VorarbeiterInnen, WerkmeisterInnen, AbteilungsleiterInnen und BetriebsleiterInnen aufsteigen. Die Möglichkeit eines beruflichen Aufstiegs ist vorwiegend in größeren Betrieben gegeben. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KartonagewarenerzeugerInnen im reglementierten Gewerbe \"BuchbinderIn, Etui- und Kassettenerzeugung, Kartonagewarenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KartonagewarenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 2.790,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KatastrophenmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KatastrophenmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.650,- bis € 2.920,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KatastrophenmanagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"VerwaltungsmanagerIn\", dem der Beruf \"KatastrophenmanagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Katholischer Pfarrer?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Katholischer Pfarrer?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Keltologe/Keltologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Keltologe/Keltologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Keltologe/Keltologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"Keltologe/Keltologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KeramikdesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KeramikdesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.890,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KeramikdesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Keramische Objekte entwerfen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Betriebe der Keramikindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KeramikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KeramikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre KeramikerInnen erzeugen Gegenstände aller Art aus Ton oder ähnlichen mineralischen Rohstoffen. Dabei werden zunächst die Rohstoffe zu formbaren Massen aufbereitet; diese werden dann händisch oder maschinell bzw. mit eigenen Formen zu Gegenständen geformt und anschließend bei Temperaturen von mehr als 900 Grad Celsius in einem Brennofen gebrannt. Durch das Brennen wird das Material hart und widerstandsfähig sowie hitzebeständig. Die wichtigsten Erzeugnisse der KeramikerInnen sind Geschirr (z.B. Teller, Tassen, Krüge), Zier- und Kunstgegenstände (z.B. Vasen, Wandteller, Figuren), Gegenstände für den sanitären Bereich (z.B. Waschbecken, Klomuscheln, Brausetassen, Kacheln, Fliesen) und technische Erzeugnisse (z.B. Isolatoren für den Elektrobereich).Die beiden Ausbildungsschwerpunkte \"Gebrauchskeramik\" (Tassen, Teller, Vasen usw.) und \"Baukeramik\" (Kacheln, Fliesen, Gefäße usw.) sind eher handwerklich ausgerichtet; in der \"Industriekeramik\" liegt der Schwerpunkt beim Umrüsten und Einrichten der Formgebungsmaschinen und beim Formen der keramischen Rohlinge mit diesen Maschinen in der industriellen Produktion.Die wichtigsten Ausbildungsinhalte aller drei Schwerpunkte sind: Anfertigen und Umsetzen von Entwürfen, Aufstiegsmöglichkeiten: In Großbetrieben bestehen Aufstiegsmöglichkeiten zu VorarbeiterInnen, AbteilungsleiterInnen, WerkmeisterInnen und BetriebsleiterInnen. Die Voraussetzung für diese Positionen ist eine zusätzliche kaufmännische und technische Ausbildung. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KeramikerInnen im reglementierten Gewerbe \"KeramikerIn, Platten- und FliesenlegerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KeramikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.890,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KerammalerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KerammalerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Gewerbebetrieben und in Industriebetrieben bestehen Aufstiegsmöglichkeiten zu VorarbeiterInnen und AbteilungsleiterInnen. Insgesamt gesehen ist die Zahl der Aufstiegspositionen jedoch gering. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KerammalerInnen im reglementierten Gewerbe \"KeramikerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KerammalerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.890,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Key Account ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Key Account ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Key Account ManagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Key-Account-ManagerIn\", dem der Beruf \"Key Account ManagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Key-Account-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Key-Account-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.040,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Key-Account-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Key Account ManagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KI-Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KI-Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KI-Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Geschäftsanforderungen analysieren Siehe auch: IT-Consultant (m/w) Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: IT-Konzerne Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Datensicherheit"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KI-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KI-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KI-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Software für KI-Systeme entwickeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: IT-Konzerne Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Datensicherheit"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KI-ForscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KI-ForscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KI-ForscherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Grundlagenforschung betreiben Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Datensicherheit"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kinder- und JugendberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kinder- und JugendberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Kinder- und JugendberaterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Beratungseinrichtungen für Kinder und Jugendliche"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KinderbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KinderbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.580,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KinderbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Privathaushalte"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KindergartenassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KindergartenassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.580,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KindergartenassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bücher vorlesen Siehe auch: KindergartenassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Öffentliche und private Kindergärten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KindergruppenbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KindergruppenbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.580,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KindergruppenbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Privatkindergärten Kurzausbildungen sind z.B.: Bildungsforum: \"Lehrgang Kindergruppenbetreuungspersonen und Tagesmütter/-väter\"Dauer: 266 Unterrichtseinheiten Theorie, 160 Stunden Pflichtpraktikum und 80 Unterrichtseinheiten Selbststudium"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kinesiologe/Kinesiologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kinesiologe/Kinesiologin?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Kinesiologe/Kinesiologin?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B: Arztpraxen Die Ausbildung für diesen Beruf ist nicht gesetzlich geregelt. Der Österreichische Berufsverband für Kinesiologie (ÖBK) hat vom Berufsverband anerkannte Qualitätskriterien für die Ausbildung festgelegt und stellt eine Liste von Ausbildungskursen, die diesen Kriterien entsprechen bereit.Kurz- und Spezialausbildungen werden von verschiedenen Erwachsenenbildungseinrichtungen angeboten, z.B.: bfi: \"Diplomlehrgang Kinesiolog/in\"Dauer: 200 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kinoservicekraft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kinoservicekraft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.500,- bis € 2.080,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KirchenmusikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KirchenmusikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KirchenmusikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MusikerIn\", dem der Beruf \"KirchenmusikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KlärwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KlärwartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KlärwartIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: KlärwartIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KlavierbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KlavierbauerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In diesem Beruf gibt es kaum Aufstiegsmöglichkeiten, da er mit Ausnahme eines größeren Erzeugerbetriebes gegenwärtig vor allem in Kleinbetrieben ausgeübt wird. Im Großbetrieb können KlavierbauerInnen bei entsprechender Qualifikation zu Abteilungs-, Werkstätten- und VerkaufsleiterInnen sowie QualitätskontrollorInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KlavierbauerInnen im reglementierten Gewerbe \"KlaviermacherIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KlavierbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KlimatechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KlimatechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.370,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KlimatechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Messungen vornehmen Siehe auch: ElektroenergietechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gas-, Sanitärtechnik- und Heizungsinstallationsbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Klimatologe/Klimatologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Klimatologe/Klimatologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Klimatologe/Klimatologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Klimadaten analysieren Siehe auch: Meteorologe/Meteorologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Computersimulation"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KlinikreferentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KlinikreferentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.790,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KlinikreferentIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"PharmareferentIn\", dem der Beruf \"KlinikreferentIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Klinischer Chemiker/Klinische Chemikerin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Klinischer Chemiker/Klinische Chemikerin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Klinischer Chemiker/Klinische Chemikerin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ChemikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Klinischer Linguist/Klinische Linguistin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Klinischer Linguist/Klinische Linguistin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Klinischer Linguist/Klinische Linguistin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ComputerlinguistIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Klinischer Psychologe/Klinische Psychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Klinischer Psychologe/Klinische Psychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 4.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Koch/Köchin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Koch/Köchin?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben bestehen für Köche/Köchinnen folgende Aufstiegsmöglichkeiten: Jungkoch/-köchin, Demichef (ChefIn mit beschränkter Weisungsbefugnis), Chef de partie (AbteilungschefIn), Sous-chef (stellvertretend(er/e) KüchenchefIn), Chef de cuisine (KüchenchefIn) und Exekutivchef (KüchendirektorIn über alle Küchen). In Kleinbetrieben sind wegen der geringen Anzahl an Führungspositionen nur wenige Aufstiegsmöglichkeiten gegeben. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Köche/Köchinnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können Köche/Köchinnen folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von Speise-Eis"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Koch/Köchin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.860,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KognitionswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KognitionswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.510,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KommunalmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KommunalmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.650,- bis € 2.920,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KommunikationselektronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KommunikationselektronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KommunikationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KommunikationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.170,- * Gehalt: € 2.440,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kommunikationspsychologe/Kommunikationspsychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kommunikationspsychologe/Kommunikationspsychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.510,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Kommunikationspsychologe/Kommunikationspsychologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: VerständlichkeitsforscherIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Psychologe/Psychologin\", dem der Beruf \"Kommunikationspsychologe/Kommunikationspsychologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KommunikationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KommunikationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KommunikationswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KommunikationswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KommunikationswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KommunikationswissenschafterIn\", dem der Beruf \"KommunikationswissenschafterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KomponistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KomponistIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KomponistIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MusikerIn\", dem der Beruf \"KomponistIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KonditorIn (ZuckerbäckerIn) - Schwerpunkt Allgemeine Konditorei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KonditorIn (ZuckerbäckerIn) - Schwerpunkt Allgemeine Konditorei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Schwerpunkt \"ALLGEMEINE KONDITOREI\": Die Ausbildung im Schwerpunkt \"Allgemeinen Konditorei\" zielt vor allem auf eine Verbreiterung und Vertiefung der in der Grundausbildung vermittelten Inhalte. Im Vordergrund steht hier die Verbesserung der kreativen Fähigkeiten der KonditorInnen. Sie lernen das Gestalten, Erfinden (\"Kreieren\") und Verbessern der Konditoreiwaren durch unterschiedliche geschmackliche und optische Zusammenstellungen. Ein wichtiger Bereich ist hier das kreative Kombinieren der Teige/Massen mit verschiedensten anderen Elementen wie Füllungen, Füllcremen, Glasuren, Überzügen und Dekorelementen. Ein wichtiges Ziel ist die geschmacklichen Verfeinerung und Vollendung der hergestellten Waren durch gezielten Einsatz der Rohstoffe. Ein sehr kreativer Bereich ist auch das Entwerfen und Gestalten anlassbezogener Waren (z.B. Geburtstagstorten, Schaustücke für Auslagen und Werbematerialien). Die KonditorInnen mit Schwerpunkt \"Allgemeine Konditorei\" lernen das fachgerechte Aufbauen von Torten und das Gestalten von sogenannten Schnittbildern (Aussehen des Anschnitts eines Tortenstücks), wobei es auf die geschickte Kombination und farbliche Abstimmung von Füllmassen, Cremes, Früchten usw. ankommt. Ein Spezialgebiet ist hier z.B. auch das fachgerechte Zusammensetzen und Stabilisieren mehrstöckiger Torten (z.B. Hochzeitstorten). In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Konditorei (Zuckerbäckerei)-Ausbildungsordnung 2021): GEMEINSAME FACHLICHE KOMPETENZBEREICHE (für beide Schwerpunkte): Konditoreierzeugnisse: Arbeiten mit klassischen österreichischen sowie internationalen Rezepten, Durchführen der zugehörigen Berechnungen (z.B. Verbrauchs- oder Kostenberechnungen), Anpassen der Zutaten und Mengen; Ableiten eigener Rezepte aus Standardrezepten und Adaptieren der Rezepte nach Kundenbedürfnissen (z.B. Verwenden von Ersatzstoffen für Zucker und Milch); Erarbeiten von Rezept- und Arbeitschronologien (=zeitliche Abfolge der Herstellungsschritte). Verpackung, Qualitätssicherung, Kundenberatung und Verkauf: Anforderungsgerechtes Verpacken der gefertigten Endprodukte (z.B. gekühlt), Kennzeichnen der produkte nach den Vorgaben der Lebensmittelinformationsverordnung. Warenwirtschaft: Kontrollieren des Warenbestandes auf Qualität und Menge, Ermitteln des erforderlichen Warenbedarfs für die Herstellung der angebotenen Konditoreierzeugnisse; Mitwirken bei Anfragen und beim Einholen von Angeboten, Durchführen von Bestellungen unter Berücksichtigung betriebsinterner Beschaffungsprozesse; Überprüfen von Qualität, Mindesthaltbarkeitsdatum, Frische und Temperatur der Lieferung bei der Warenannahme; produktgerechtes Lagern der Waren unter Beachtung von Ordnung, Wirtschaftlichkeit und Produktsicherheit; Mitarbeit bei Inventuren, Lagertests und Haltbarkeitsprüfungen. SCHWERPUNKTBEZOGENE FACHLICHE KOMPETENZBEREICHE: ALLGEMEINE KONDITOREI: ALLGEMEINE KONDITOREI: Kreiern (Schaffen/Gestalten) vielfältiger Konditoreiwaren in unterschiedlichen geschmacklichen und optischen Zusammenstellungen; produktbezogenes Verwenden unterschiedlicher Teige (Hefe-, Plunder-, Blätter- und Mürbteig) und Massen (Biskuit-, Brand-, Brüh- und Röstmassen); Kombinieren der Teige/Massen mit erzeugten Füllungen, Füllcremen, Glasuren, Überzügen und Dekorelementen, um einen abgestimmten Gesamteindruck zu bewirken; Verkosten einzelner Rohstoffe sowie Endprodukte, Herausschmecken der Inhaltsstoffe und Aromen, Mitwirken bei der geschmacklichen Verfeinerung und Vollendung der hergestellten Waren. PATISSERIE: Arbeiten mit verschiedenen Geschmackskombinationen, Texturen sowie Konsistenzen; Verkosten einzelner Rohstoffe sowie Endprodukte, Herausschmecken der Inhaltsstoffe und Aromen; Mitwirken bei der geschmacklichen Verfeinerung und Vollendung von Patisseriewaren; Zubereiten verschiedener Süßspeisen bzw. Mehlspeisen im kochenden Wasser, in der Pfanne oder im Ofen, Herstellen passender Füllungen, Saucen und Toppings; Kreieren kalter Desserts (vor allem Mousse, Cremen, Terrinen, Puddings, Fruchtdesserts, aber auch internationale Süßspeisen wie Tiramisu); Zubereiten von Getränken und kleinen Speisen im Bereich der kleinen kalten und warmen Küche; servierfertiges und optisch ansprechendes Anrichten der erzeugten Patisseriewaren, Ausgeben von Speisen und Getränken, Verstärken der Wirkung des Produkts durch die Wahl des Tellers. FACHÜBERGREIFENDE KOMPETENZBEREICHE: Arbeiten im betrieblichen und beruflichen Umfeld: Grundlegende Kenntnisse des betrieblichen Leistungsspektrums und der betriebs- und volkswirtschaftlichen Zusammenhänge; selbst-, sozial- und methodenkompetentes Handeln innerhalb der betrieblichen Aufbau- und Ablauforganisation; lösungsorientiertes sowie situationsgerechtes Bearbeiten der übertragenen Aufgaben auf Basis des Verständnisses für Intrapreneurship; zielgruppenorientiertes und berufsadäquates Kommunizieren, Verwendung von Fachausdrücken (auch fremdsprachiger Fachausdrücke); kundenorientiertes Handeln und Auftreten. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KonditorInnen (ZuckerbäckerInnen) in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): KonditorInnen (ZuckerbäckerInnen) einschließlich der LebzelterInnen und der Kanditen-, Gefrorenes- und Schokoladewarenerzeugung (Handwerk) Weiters können KonditorInnen (ZuckerbäckerInnen) folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von Speise-Eis"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KonditorIn (ZuckerbäckerIn) - Schwerpunkt Allgemeine Konditorei?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.600,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KonditorIn (ZuckerbäckerIn) - Schwerpunkt Patisserie?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Schwerpunkt \"PATISSERIE\": Der Schwerpunkt \"Patisserie\" umfasst die Zubereitung verschiedener Süßspeisen bzw. Mehlspeisen im kochenden Wasser, in der Pfanne oder im Ofen, die Herstellung passender Füllungen, Saucen und Toppings (das sind die Garnierungen von Speisen und Getränken) sowie die Zubereitung (\"Kreation\") kalter Desserts, vor allem von Mousse (cremeartige Speisen) und Cremen, Terrinen (das sind Pasteten, die in einer Schüssel und daher ohne Teig zubereitet werden), Puddings, Fruchtdesserts, aber auch internationalen Süßspeisen wie Tiramisu. Eine zentrale Aufgabe ist dabei das Erproben verschiedener Geschmackskombinationen, Texturen und Konsistenzen; dabei ist ein besonders guter Geschmackssinn erforderlich, um beim Verkosten einzelner Rohstoffe und Endprodukte die Inhaltsstoffe und Aromen herausschmecken zu können. KonditorInnen mit Schwerpunkt \"Patisserie\" bereiten Getränke und kleine Speisen im Bereich der kleinen kalten und warmen Küche zu und richten die Patisseriewaren servierfertig und optisch ansprechend an, wobei sie versuchen, die Wirkung der Produkte durch die Wahl des richtigen Tellers noch zu verstärken. KonditorInnen mit Schwerpunkt \"Patisserie\" wirken bei der Menüplanung mit, wobei sie die Menüs mit passenden kleinen Zwischengängen und Desserts ergänzen. Ihr Beitrag bei der Organisation und Durchführung gastronomischer Veranstaltungen ist die Gestaltung kalter und warmer Buffets. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Konditorei (Zuckerbäckerei)-Ausbildungsordnung 2021): GEMEINSAME FACHLICHE KOMPETENZBEREICHE (für beide Schwerpunkte): Konditoreierzeugnisse: Arbeiten mit klassischen österreichischen sowie internationalen Rezepten, Durchführen der zugehörigen Berechnungen (z.B. Verbrauchs- oder Kostenberechnungen), Anpassen der Zutaten und Mengen; Ableiten eigener Rezepte aus Standardrezepten und Adaptieren der Rezepte nach Kundenbedürfnissen (z.B. Verwenden von Ersatzstoffen für Zucker und Milch); Erarbeiten von Rezept- und Arbeitschronologien (=zeitliche Abfolge der Herstellungsschritte). Verpackung, Qualitätssicherung, Kundenberatung und Verkauf: Anforderungsgerechtes Verpacken der gefertigten Endprodukte (z.B. gekühlt), Kennzeichnen der Produkte nach den Vorgaben der Lebensmittelinformationsverordnung. Warenwirtschaft: Kontrollieren des Warenbestandes auf Qualität und Menge, Ermitteln des erforderlichen Warenbedarfs für die Herstellung der angebotenen Konditoreierzeugnisse; Mitwirken bei Anfragen und beim Einholen von Angeboten, Durchführen von Bestellungen unter Berücksichtigung betriebsinterner Beschaffungsprozesse; Überprüfen von Qualität, Mindesthaltbarkeitsdatum, Frische und Temperatur der Lieferung bei der Warenannahme; produktgerechtes Lagern der Waren unter Beachtung von Ordnung, Wirtschaftlichkeit und Produktsicherheit; Mitarbeit bei Inventuren, Lagertests und Haltbarkeitsprüfungen. SCHWERPUNKTBEZOGENE FACHLICHE KOMPETENZBEREICHE: ALLGEMEINE KONDITOREI: PATISSERIE: Arbeiten mit verschiedenen Geschmackskombinationen, Texturen sowie Konsistenzen; Verkosten einzelner Rohstoffe sowie Endprodukte, Herausschmecken der Inhaltsstoffe und Aromen; Mitwirken bei der geschmacklichen Verfeinerung und Vollendung von Patisseriewaren; Zubereiten verschiedener Süßspeisen bzw. Mehlspeisen im kochenden Wasser, in der Pfanne oder im Ofen, Herstellen passender Füllungen, Saucen und Toppings; Kreieren kalter Desserts (vor allem Mousse, Cremen, Terrinen, Puddings, Fruchtdesserts, aber auch internationale Süßspeisen wie Tiramisu); Zubereiten von Getränken und kleinen Speisen im Bereich der kleinen kalten und warmen Küche; servierfertiges und optisch ansprechendes Anrichten der erzeugten Patisseriewaren, Ausgeben von Speisen und Getränken, Verstärken der Wirkung des Produkts durch die Wahl des Tellers. FACHÜBERGREIFENDE KOMPETENZBEREICHE: Arbeiten im betrieblichen und beruflichen Umfeld: Grundlegende Kenntnisse des betrieblichen Leistungsspektrums und der betriebs- und volkswirtschaftlichen Zusammenhänge; selbst-, sozial- und methodenkompetentes Handeln innerhalb der betrieblichen Aufbau- und Ablauforganisation; lösungsorientiertes sowie situationsgerechtes Bearbeiten der übertragenen Aufgaben auf Basis des Verständnisses für Intrapreneurship; zielgruppenorientiertes und berufsadäquates Kommunizieren, Verwendung von Fachausdrücken (auch fremdsprachiger Fachausdrücke); kundenorientiertes Handeln und Auftreten. Weiters können KonditorInnen (ZuckerbäckerInnen) folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von Speise-Eis"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KonditorIn (ZuckerbäckerIn) - Schwerpunkt Patisserie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.600,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KonferenzdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KonferenzdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KonferenzdolmetscherIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DolmetscherIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KongressmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KongressmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.400,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KonservatorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KonservatorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.830,- * Gehalt: € 2.600,- bis € 2.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Es folgt eine kurze Darstellung der Inhalte der einzelnen Ausbildungsschwerpunkte: Ausbildungsschwerpunkt \"Elektroinstallationstechnik\":In der Elektroinstallationstechnik geht es um die Versorgung von Gebäuden mit elektrischem Strom. Konstrukteur(e)innen planen die Lage von Schaltkästen und den Verlauf der elektrischen Leitungen, erstellen die Schaltungspläne (Montage-, Stromlauf- und Installationspläne) und Bauschaltpläne und führen die erforderlichen Berechnungen durch. [Siehe auch den Lehrberuf \"ElektrotechnikerIn\".] Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können Konstrukteur(e)innen zu ProjektleiterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KonstrukteurInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich) - je nach Schwerpunkt unterschiedlich:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KonstrukteurIn im Maschinen- und Anlagenbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KonstrukteurIn im Maschinen- und Anlagenbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.370,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KonstrukteurIn im Maschinen- und Anlagenbau?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Planungs- und Entwicklungsprojekte von Maschinen- und Anlagen planen und leiten Siehe auch: MechatronikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrie- und Gewerbebetriebe der Metall- und Elektrotechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KonsumentenberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KonsumentenberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KonsumentenberaterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Konsumentenschutzorganisationen Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Benötigte Kenntnisse und Fertigkeiten werden im Unternehmen oder durch einschlägige Kurzausbildungen vermittelt, z.B.: bfi: \"Vertragsrecht\"Dauer: 8 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KonzepterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KonzepterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KonzepterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: MedieninformatikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Koreanologe/Koreanologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Koreanologe/Koreanologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Koreanologe/Koreanologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ÜbersetzerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KorrepetitorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KorrepetitorIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KorrepetitorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MusikerIn\", dem der Beruf \"KorrepetitorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KosmetikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KosmetikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 1.770,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KosmetikerIn?",
    "combined_answers": "KosmetikerInnen färben Wimpern und Augenbrauen, die sie in Form bringen. Sie tragen Make-up auf und schminken ihre KundInnen dem Anlass und dem Typ entsprechend. Außerdem beraten sie über Behandlungsverfahren sowie Pflegeprodukte und verkaufen passende Kosmetika. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Hautbild untersuchen und Diagnose erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Kosmetikstudios Beispiele für Ausbildungen sind: Drumbl: \"Kosmetik Basislehrgang\"Dauer: 270 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KosmetikerIn (auslaufend ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KosmetikerIn (auslaufend ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 2 Jahre Siehe auch: KosmetikerIn (Kosmetologe/Kosmetologin) (gültig ab 1.2.2024) Aufstiegsmöglichkeiten: In Großbetrieben bestehen für qualifizierte Fachkräfte Aufstiegsmöglichkeiten zu GeschäftsführerInnen, ChefkosmetikerInnen und FilialleiterInnen. Da Kosmetikinstitute aber überwiegend Kleinbetriebe sind, sind die Möglichkeiten gering. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KosmetikerInnen im Gewerbe \"Kosmetik (Schönheitspflege)\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können KosmetikerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von kosmetischen Artikeln"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KosmetikerIn (auslaufend ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.750,- bis € 1.770,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KosmetikerIn (Kosmetologe/Kosmetologin) (gültig ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Weiters können KosmetikerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von kosmetischen Artikeln"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KosmetikerIn (Kosmetologe/Kosmetologin) (gültig ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.750,- bis € 1.770,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KosmetikerIn (Kosmetologe/Kosmetologin) / FußpflegerIn (Podologe/Podologin) (gültig ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KosmetikerIn (Kosmetologe/Kosmetologin) / FußpflegerIn (Podologe/Podologin) (gültig ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. Siehe auch: KosmetikerIn (Kosmetologe/Kosmetologin) (gültig ab 1.2.2024) Weiters können KosmetikerInnen/FußpflegerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von kosmetischen Artikeln"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KosmetikerIn (Kosmetologe/Kosmetologin) / FußpflegerIn (Podologe/Podologin) (gültig ab 1.2.2024)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.750,- bis € 1.770,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KostümbildnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KostümbildnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.550,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KostümbildnerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Skizzen und Designs erarbeiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Theater Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Modedesign"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Motorradtechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Motorradtechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Motorradtechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Anwenden von mechanischen, elektrischen und elektronischen Mess- und Prüfverfahren sowie von computergestützten Diagnoseeinrichtungen und Auswerten der Ergebnisse Berufsprofil für das Spezialmodul \"Systemelektronik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Prüf-, Ausbau-, Montage-, Instandsetzungs-, Wartungs- und Programmier-arbeiten an der Komfortelektronik und an Diebstahlschutzsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Hochvolt-Antriebe\" gemäß Ausbildungsordnung: Diagnostizieren von Fehlern an alternativen Antrieben wie z.B. Elektromotoren, Hybridmotoren, Brennstoffzellenantrieben sowie an den dafür benötigten Aggregaten mittels computergestützter Diagnosemethoden Betriebe/Lehrbetriebe: KraftfahrzeugtechnikerInnen sind vorwiegend in Kfz-Werkstätten beschäftigt (Klein- und Mittelbetriebe des Kraftfahrzeugtechnik-Gewerbes). Lehrstellensituation: Der Lehrberuf „Kraftfahrzeugtechnik“ gehört mit insgesamt mehr als 7.700 Lehrlingen zu den am häufigsten erlernten Lehrberufen und liegt bei den männlichen Lehrlingen an dritter Stelle. Die jährliche Gesamtzahl der Lehrlinge mit dem Hauptmodul „Motorradtechnik“ ist in den letzten Jahren kontinuierlich gestiegen und liegt heute österreichweit bei etwas mehr als 200 Lehrlingen. Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf „Kraftfahrzeugtechnik“ gilt als \"typischer Männerberuf\" und wird daher nur selten von Frauen erlernt. Allerdings hat sich der Frauenanteil im Hauptmodul „Motorradtechnik“ seit 2015 verdoppelt und liegt heute bei rund 10 Prozent. Damit wird dieses Hauptmodul im Vergleich zu den anderen Hauptmodulen in diesem Lehrberuf überdurchschnittlich häufig von weiblichen Lehrlingen erlernt. Berufsaussichten: Die Fahrzeug- und Zulieferindustrie stellt in Österreich einen bedeutenden Wirtschaftszweig dar. Mehr als drei Viertel der produzierten Güter werden ins Ausland exportiert. Der Kosten-, Konkurrenz- und Innovationsdruck ist hoch, da das Berufsfeld dem internationalen Wettbewerb ausgesetzt ist. Österreich kann sich aber im Spitzenfeld behaupten. Aufgrund dieser Situation und technologischer Neuerungen wie der Elektromobilität (z.B. Hybrid- oder E-Autos) wird von einer stabilen Nachfrage nach Arbeitskräften im Bereich der Kraftfahrzeugtechnik in den nächsten Jahren ausgegangen. Auch für Kfz-Werkstätten wird eine stabile Entwicklung erwartet. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für KraftfahrzeugtechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Motorradtechnik“ sind gut, da die Nachfrage nach Motorrädern steigt. Die Bereitschaft zur ständigen Weiterbildung und der Erwerb von Zusatzqualifikationen können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Weiterbildungs- und Spezialisierungsmöglichkeiten bieten zum Beispiel die Bereiche Hybrid- und Elektrotechnologie, Mechatronik, Automatisierungstechnik oder Karosseriebau und -lackierung."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Motorradtechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Nutzfahrzeugtechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Nutzfahrzeugtechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Nutzfahrzeugtechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Anwenden von mechanischen, elektrischen und elektronischen Mess- und Prüfverfahren sowie von computergestützten Diagnoseeinrichtungen und Auswerten der Ergebnisse, Berufsprofil für das Spezialmodul \"Systemelektronik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Prüf-, Ausbau-, Montage-, Instandsetzungs-, Wartungs- und Programmier-arbeiten an der Komfortelektronik und an Diebstahlschutzsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Hochvolt-Antriebe\" gemäß Ausbildungsordnung: Diagnostizieren von Fehlern an alternativen Antrieben wie z.B. Elektromotoren, Hybridmotoren, Brennstoffzellenantrieben sowie an den dafür benötigten Aggregaten mittels computergestützter Diagnosemethoden Betriebe/Lehrbetriebe: KraftfahrzeugtechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Nutzfahrzeugtechnik“ sind vorwiegend in Kfz-Werkstätten beschäftigt (Klein- und Mittelbetriebe des Kraftfahrzeugtechniker-Gewerbes). Weiters arbeiten sie in Großbetrieben der Kraftfahrzeugindustrie oder deren Zulieferbetrieben, in Service- und Reparaturabteilungen österreichischer Tochterbetriebe und Generalvertretungen ausländischer Kfz-Hersteller, bei Fuhrparks öffentlicher Einrichtungen und Verkehrsbetriebe (z.B. Post, Bahn, Bundesheer, Polizei, Flughafen) sowie in den Serviceeinrichtungen großer Kraftfahrerorganisationen (z.B. Transportunternehmen). Die meisten Beschäftigungsbetriebe gibt es in Ballungszentren, vor allem in Niederösterreich, Oberösterreich, der Steiermark und in Wien. Lehrstellensituation: Der Lehrberuf „Kraftfahrzeugtechnik“ gehört mit insgesamt mehr als 7.700 Lehrlingen zu den am häufigsten erlernten Lehrberufen und liegt bei den männlichen Lehrlingen an dritter Stelle. Die Gesamtanzahl der Lehrlinge, die das Hauptmodul \"Nutzfahrzeugtechnik\" erlernen, schwankte in den letzten Jahren zwischen rund 1.230 und 1.280 Personen und liegt heute bei rund 1.230 Lehrlingen. Unterschiede nach Geschlecht: Der Beruf „KraftfahrzeugtechnikerIn“ gilt als \"typischer Männerberuf\" und wird daher nur selten von Frauen erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge, die das Hauptmodul „Nutzfahrzeugtechnik“ erlernen, schwankte in den letzten Jahren zwischen rund 3 und 4 Prozent. Berufsaussichten: Die Fahrzeug- und Zulieferindustrie stellt in Österreich einen bedeutenden Wirtschaftszweig dar. Mehr als drei Viertel der produzierten Güter werden ins Ausland exportiert. Der Kosten-, Konkurrenz- und Innovationsdruck ist hoch, da das Berufsfeld dem internationalen Wettbewerb ausgesetzt ist. Österreich kann sich aber im Spitzenfeld behaupten. Aufgrund dieser Situation und technologischer Neuerungen wie der Elektromobilität (z.B. Hybrid- oder E-Autos) wird von einer stabilen Nachfrage nach Arbeitskräften im Bereich der Kraftfahrzeugtechnik in den nächsten Jahren ausgegangen. Auch für Kfz-Werkstätten wird eine stabile Entwicklung erwartet. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für KraftfahrzeugtechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Nutzfahrtechnik“ sind gut. Die Bereitschaft zur ständigen Weiterbildung und der Erwerb von Zusatzqualifikationen können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Weiterbildungs- und Spezialisierungsmöglichkeiten bieten z.B. die Bereiche Hybrid- und Elektrotechnologie, Mechatronik, Automatisierungstechnik oder Karosseriebau und -lackierung. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Maschinenbau"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Nutzfahrzeugtechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Personenkraftwagentechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Personenkraftwagentechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls oder Hauptmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Personenkraftwagentechnik\" gemäß Ausbildungsordnung: Anwenden von mechanischen, elektrischen und elektronischen Mess- und Prüfverfahren sowie von computergestützten Diagnoseeinrichtungen und Auswerten der Ergebnisse Berufsprofil für das Spezialmodul \"Systemelektronik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Prüf-, Ausbau-, Montage-, Instandsetzungs-, Wartungs- und Programmier-arbeiten an der Komfortelektronik und an Diebstahlschutzsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Systemelektronik\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Prüf-, Ausbau-, Montage-, Instandsetzungs-, Wartungs- und Programmier-arbeiten an der Komfortelektronik und an Diebstahlschutzsystemen Berufsprofil für das Spezialmodul \"Hochvolt-Antriebe\" gemäß Ausbildungsordnung: Diagnostizieren von Fehlern an alternativen Antrieben wie z.B. Elektromotoren, Hybridmotoren, Brennstoffzellenantrieben sowie an den dafür benötigten Aggregaten mittels computergestützter Diagnosemethoden Betriebe/Lehrbetriebe: KraftfahrzeugtechnikerInnen sind vorwiegend in Kfz-Werkstätten beschäftigt (Klein- und Mittelbetriebe des Kraftfahrzeugtechniker-Gewerbes). KraftfahrzeugtechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Personenkraftwagentechnik“ arbeiten meist in Kfz-Werkstätten für PKWs sowie in Service- und Reparaturabteilungen österreichischer Tochterbetriebe und bei Generalvertretungen ausländischer Kfz-Hersteller. Zudem sind sie in Großbetrieben der Fahrzeugindustrie oder deren Zulieferbetrieben (Herstellung von Fahrzeugen und Bauteilen) sowie bei Serviceeinrichtungen von Automobilclubs (z.B. ARBÖ oder ÖAMTC) tätig. Die meisten Beschäftigungsbetriebe gibt es in Ballungszentren, vor allem in Niederösterreich, Oberösterreich, der Steiermark und in Wien. Lehrstellensituation: Der Lehrberuf „Kraftfahrzeugtechnik“ gehört mit insgesamt mehr als 7.700 Lehrlingen zu den am häufigsten erlernten Lehrberufen und liegt bei den männlichen Lehrlingen an dritter Stelle. Das mit großem Abstand am häufigsten erlernte Hauptmodul ist mit knapp 6.400 Lehrlingen die \"Personenkraftwagentechnik\". Bei diesem Hauptmodul schwankte die Anzahl der Lehrlinge in den letzten Jahren zwischen rund 5.900 und 6.400 Personen. Unterschiede nach Geschlecht: Der Beruf „KraftfahrzeugtechnikerIn“ gilt als \"typischer Männerberuf\" und wird daher nur selten von Frauen erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge, die das Hauptmodul „Personenkraftwagentechnik“ erlernen, ist in den letzten Jahren zwar kontinuierlich gestiegen, beträgt jedoch immer noch weniger als 5 Prozent. Berufsaussichten: Die Fahrzeug- und Zulieferindustrie stellt in Österreich einen bedeutenden Wirtschaftszweig dar. Mehr als drei Viertel der produzierten Güter werden ins Ausland exportiert. Der Kosten-, Konkurrenz- und Innovationsdruck ist hoch, da das Berufsfeld dem internationalen Wettbewerb ausgesetzt ist. Österreich kann sich aber im Spitzenfeld behaupten. Aufgrund dieser Situation und technologischer Neuerungen wie der Elektromobilität (z.B. Hybrid- oder E-Autos) wird von einer stabilen Nachfrage nach Arbeitskräften im Bereich der Kraftfahrzeugtechnik in den nächsten Jahren ausgegangen. Auch für Kfz-Werkstätten wird eine stabile Entwicklung erwartet. Beschäftigungsaussichten: Die Beschäftigungsaussichten für KraftfahrzeugtechnikerInnen mit dem Hauptmodul „Personenkraftwagentechnik“ sind gut. Die Bereitschaft zur ständigen Weiterbildung und der Erwerb von Zusatzqualifikationen können die Chancen auf dem Arbeitsmarkt erhöhen. Weiterbildungs- und Spezialisierungsmöglichkeiten bieten zum Beispiel die Bereiche Hybrid- und Elektrotechnologie, Mechatronik, Automatisierungstechnik oder Karosseriebau und -lackierung. In diesem Beruf ist infolge der laufenden technischen Weiterentwicklung der Kfz-Technik eine ständige Weiterbildung für eine erfolgreiche Berufsausübung unerlässlich. Das Berufsförderungsinstitut (BFI) und das Wirtschaftsförderungsinstitut (WIFI) bieten in allen Bundesländern Weiterbildungsveranstaltungen für KraftfahrzeugtechnikerInnen an, z.B. Motorenkunde, Bremsanlagen, Kraftfahrzeugelektronik. Auch Kfz-Vertriebsfirmen veranstalten Kurse über neue Modelle. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Maschinenbau"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KraftfahrzeugtechnikerIn - Hauptmodul Personenkraftwagentechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KranführerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KranführerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KranführerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bauunternehmen im Hoch- und Tiefbau Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung, allerdings ist die Ablegung einer Kranführerprüfung für eine Berufsausübung gesetzlich vorgeschrieben. Weiters wird für KranführerInnen ein Mindestalter von 18 Jahren vorausgesetzt. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten können betriebsintern oder im Zuge einer Kurzausbildung erworben werden, z.B.: bfi: \"Lauf-, Bock- und Portalkrane über 300 kNm\"Dauer: 24 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KrankenhausapothekerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KrankenhausapothekerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KrankenhausapothekerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BiomedizinischeR AnalytikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KrankenhaustechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KrankenhaustechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.350,- bis € 2.740,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KrankenhaustechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Medizintechnische Geräte und Apparate überprüfen und warten Siehe auch: HaustechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MedizintechnikerIn\", dem der Beruf \"KrankenhaustechnikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KriminologIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KriminologIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KristallografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KristallografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KryptografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KryptografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Küchengehilfe/-gehilfin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Küchengehilfe/-gehilfin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.800,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KulissenmalerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KulissenmalerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.740,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KulissenmalerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BühnenbildnerIn\", dem der Beruf \"KulissenmalerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kultur- und Sozialanthropologe/Kultur- und Sozialanthropologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kultur- und Sozialanthropologe/Kultur- und Sozialanthropologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Kultur- und Sozialanthropologe/Kultur- und Sozialanthropologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: KunsthistorikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KulturjournalistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KulturjournalistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.400,- bis € 2.900,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KulturmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KulturmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.750,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KulturmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: KulturmanagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kulturpädagoge/Kulturpädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kulturpädagoge/Kulturpädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Kulturpädagoge/Kulturpädagogin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"Kulturpädagoge/Kulturpädagogin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KulturtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KulturtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KulturtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Grundstückzusammenlegungsverfahren initiieren Siehe auch: WasserwirtschafterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Baumanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KulturtechnikerIn für Wildbach- und Lawinenverbauung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KulturtechnikerIn für Wildbach- und Lawinenverbauung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KulturtechnikerIn für Wildbach- und Lawinenverbauung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bodenproben sammeln und analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Öffentliche Verwaltung Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturtechnikerIn\", dem der Beruf \"KulturtechnikerIn für Wildbach- und Lawinenverbauung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Baumanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KulturvermittlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KulturvermittlerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KulturvermittlerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Führungen durch Ausstellungen konzipieren Siehe auch: Kulturpädagoge/Kulturpädagogin Siehe auch: Kulturpädagoge/Kulturpädagogin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Museen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KundenbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KundenbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.040,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KunstberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KunstberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.500,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KunstgrafikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KunstgrafikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KunsthistorikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KunsthistorikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KunsthistorikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: HistorikerIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"KunsthistorikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KunstkeramikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KunstkeramikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KunstkeramikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Keramische Produkte, wie z.B. Töpfe und Vasen, herstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Betriebe der Keramikindustrie Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Betriebe der Keramikindustrie Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Produktdesign"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KünstlerInnen-AgentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KünstlerInnen-AgentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.400,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KünstlerInnen-AgentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KünstlerInnen beraten und vertreten Es gibt künstlerische Studiengänge, die auch betriebswirtschaftliche Kenntnisse vermitteln. Auch wirtschaftswissenschaftliche Studiengänge, verbunden mit Fachkenntnissen im Kunstsektor, können als Vorbildung dienen. MaturantInnen haben die Möglichkeit, das Kolleg für Kunstmanagement zu besuchen. Beispiele für Studienrichtungen: Kunstgeschichte"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KunstmalerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KunstmalerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KunstmalerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Technik, Farben, Malmittel und Maluntergrund festlegen Siehe auch: HohlglasveredlerIn - Glasmalerei Beschäftigungsmöglichkeiten im Rahmen eines Dienstverhältnisses bieten z.B. folgende Unternehmen und Institutionen: Kunstschulen und -akademien"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kunstpädagoge/Kunstpädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kunstpädagoge/Kunstpädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Kunstpädagoge/Kunstpädagogin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"Kunstpädagoge/Kunstpädagogin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KunststofftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KunststofftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.800,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Kunststofftechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Kunststofftechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Betriebe/Lehrbetriebe: Kunststofftechnologen/-technologinnen sind in Industrie- und Gewerbebetrieben der Kunststoffverarbeitung und -produktion beschäftigt. Zudem sind sie in der Verpackungsmittel- oder der Chemischen Industrie tätig oder arbeiten in den Zulieferbetrieben der Kraftfahrzeug-, Elektro- oder Maschinenbauindustrie. Lehrstellensituation: Die jährliche Gesamtzahl der Kunststofftechnologie-Lehrlinge ist in den letzten Jahren leicht gesunken. Die meisten Lehrstellen gibt es derzeit in Oberösterreich sowie in Vorarlberg und in Niederösterreich; der Rest verteilt sich einigermaßen gleichmäßig auf alle anderen Bundesländer. Unterschiede nach Geschlecht: Dieser Lehrberuf wird zwar überwiegend von Männern erlernt, aber der Anteil der weiblichen Lehrlinge ist in den letzten Jahren leicht gestiegen und beträgt jetzt schon mehr als 20 Prozent Berufsaussichten: Gummi- und Kunststoffwaren sowie von Kautschukwaren werden in Österreich vor allem von kleineren und mittleren Unternehmen hergestellt. Es gibt jedoch auch einige große Industriebetriebe, darunter der größte Kunststoffproduzent Europas in Schwechat. Etwa 600 Unternehmen mit etwa 30.000 Beschäftigten sind der Branche zuzurechnen. In den kunststoffver- und -bearbeitenden Betrieben werden z.B. Rohre, Platten, Folien, Verpackungsmaterial, Fahrzeugteile, Fensterrahmen, Dichtungen oder Hygieneartikel hergestellt. Beschäftigungsaussichten: Die Ausbildungs- und Beschäftigungsaussichten für Fachkräfte für Kunststofftechnologie sind gut, da die Kunststoffbranche eine stabile wirtschaftliche Entwicklung aufweist und hoch qualifizierte Fachkräfte für die Planung und Überwachung der automatisierten Fertigung und für das Qualitätsmanagement benötigt. Aufstiegsmöglichkeiten: Kunststofftechnologen/-technologinnen können zu VorarbeiterInnen, MaschinenführerInnen, ArbeitsvorbereiterInnen, WerkmeisterInnen und AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Kunststofftechnologen/-technologinnen im Handwerk \"Kunststoffverarbeitung\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Kunststofftechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.950,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KunststoffverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KunststoffverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Siehe auch: KunststofftechnikerIn Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können KunststoffverfahrenstechnikerInnen zu VorarbeiterInnen, MaschinenführerInnen, ArbeitsvorbereiterInnen, WerkmeisterInnen und AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KunststoffverfahrenstechnikerInnen im Handwerk \"Kunststoffverarbeitung\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KunststoffverfahrenstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.950,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KunsttherapeutIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KunsttherapeutIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KunsttherapeutIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"PsychotherapeutIn\", dem der Beruf \"KunsttherapeutIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KupferschmiedIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KupferschmiedIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: KupferschmiedInnen können in Industriebetrieben zu VorarbeiterInnen, PartieführerInnen, KonstruktionszeichnerInnen und WerkmeisterInnen aufsteigen. Die Aufstiegsmöglichkeiten in den vorwiegend Klein- und Mittelbetrieben, die KupferschmiedInnen beschäftigen, sind eher gering. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für KupferschmiedInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KupferschmiedIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KuratorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KuratorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.830,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KuratorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KuratorIn\", dem der Beruf \"KuratorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KybernetikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KybernetikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KybernetikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"InformatikerIn\", dem der Beruf \"KybernetikerIn \" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine KybernetikerIn in der Automatisierungstechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer KybernetikerIn in der Automatisierungstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem KybernetikerIn in der Automatisierungstechnik?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"AutomatisierungstechnikerIn\", dem der Beruf \"KybernetikerIn in der Automatisierungstechnik\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LaborassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LaborassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LaborassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bei der Durchführung von Laboruntersuchungen assistieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Laborassistenz gehört zu den 8 medizinischen Assistenzberufen: DesinfektionsassistentIn (Kurz-/Spezialausbildung)Dauer: mindestens 650 Stunden Personen, die ihre berufliche Erstausbildung absolvieren, können dies nur im Rahmen der Medizinischen Fachassistenz-Ausbildung tun. Ausbildungen, die zur medizinischen Fachassistenz führen, sind: mindestens 3 Ausbildungen in medizinischen Assistenzberufen oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LabortechnikerIn - Hauptmodul Biochemie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LabortechnikerIn - Hauptmodul Biochemie?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls oder des Spezialmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für Grundmodul \"Labortechnik\" + Hauptmodul \"Biochemie\" gemäß Ausbildungsordnung: Lesen und Anwenden von technischen Unterlagen wie von Analysevorschriften, Rezepturen, Verfahrensanweisungen, Spezifikationen, Diagrammen, usw. sowie Anfertigen einfacher Versuchsskizzen, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind folgende Schulformen für Erwachsene: Höhere Lehranstalt für Berufstätige für Chemieingenieurwesen - Ausbildungsschwerpunkt Chemische Betriebstechnik Aufstiegsmöglichkeiten: Die Aufstiegs-Möglichkeiten in diesem Beruf sind recht gut: In den Labors großer Betriebe können LabortechnikerInnen zu HauptlaborantInnen, LaborassistentInnen oder OberlaborantInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für LabortechnikerInnen im Modul \"Biochemie\" im reglementierten Gewerbe \"Chemische Laboratorien\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LabortechnikerIn - Hauptmodul Biochemie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LabortechnikerIn - Hauptmodul Chemie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LabortechnikerIn - Hauptmodul Chemie?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls oder des Spezialmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für Grundmodul \"Labortechnik\" + Hauptmodul \"Chemie\" gemäß Ausbildungsordnung: Lesen und Anwenden von technischen Unterlagen wie von Analysevorschriften, Rezepturen, Verfahrensanweisungen, Spezifikationen, Diagrammen, usw. sowie Anfertigen einfacher Versuchsskizzen, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind folgende Schulformen für Erwachsene: Höhere Lehranstalt für Berufstätige für Chemieingenieurwesen - Ausbildungsschwerpunkt Chemische Betriebstechnik Aufstiegsmöglichkeiten: Die Aufstiegs-Möglichkeiten in diesem Beruf sind recht gut: In den Labors großer Betriebe können LabortechnikerInnen zu HauptlaborantInnen, LaborassistentInnen oder OberlaborantInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für LabortechnikerInnen im Modul \"Chemie\" im reglementierten Gewerbe \"Chemische Laboratorien\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LabortechnikerIn - Hauptmodul Chemie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LabortechnikerIn - Hauptmodul Lack- und Anstrichmittel?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LabortechnikerIn - Hauptmodul Lack- und Anstrichmittel?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Bei Absolvierung eines zusätzlichen Hauptmoduls oder des Spezialmoduls: 4 Jahre. Berufsprofil für Grundmodul \"Labortechnik\" + Hauptmodul \"Lack- und Anstrichmittel\" gemäß Ausbildungsordnung: Lesen und Anwenden von technischen Unterlagen wie von Analysevorschriften, Rezepturen, Verfahrensanweisungen, Spezifikationen, Diagrammen, usw. sowie Anfertigen einfacher Versuchsskizzen, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind folgende Schulformen für Erwachsene: Höhere Lehranstalt für Berufstätige für Chemieingenieurwesen - Ausbildungsschwerpunkt Chemische Betriebstechnik Aufstiegsmöglichkeiten: Die Aufstiegs-Möglichkeiten in diesem Beruf sind recht gut: In den Labors großer Betriebe können LabortechnikerInnen zu HauptlaborantInnen, LaborassistentInnen oder OberlaborantInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für LabortechnikerInnen im Modul \"Lack- und Anstrichmittel\" im reglementierten Gewerbe \"Chemische Laboratorien\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LabortechnikerIn - Hauptmodul Lack- und Anstrichmittel?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LackiertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LackiertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung eines höheren Bildungsabschlusses bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind: Meisterschule für Malerei und verbundene Gewerbe (Baden/NÖ; 1 Jahr); Aufstiegsmöglichkeiten: LackiertechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen oder PartieführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für LackiertechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"MalerIn und AnstreicherIn, LackiererIn, VergolderIn und StaffiererIn, Schilderherstellung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LackiertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- * Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LadenkassierIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LadenkassierIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.270,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LadnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LadnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.810,- bis € 2.190,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LagerarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LagerarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.870,- bis € 2.190,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LagerarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Produktions- und Handelsbetriebe Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Benötigte Kenntnisse und Fertigkeiten werden betriebsintern oder durch facheinschlägige Kurzausbildungen vermittelt. Die Anlernzeit ist je nach Art des Betriebes verschieden und kann zwischen einer Woche und bis zu 3 Monate betragen. Sie schließt mitunter eine eingehende Schulung zur Bedienung technischer Geräte mit ein. Kurzausbildungen sind z.B.: WIFI: \"Aufbaulehrgang Lagerfachkraft\"Dauer: 52 Trainingseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LagerverwalterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LagerverwalterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LagerverwalterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Betriebslogistikkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Land- und BaumaschinentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Land- und BaumaschinentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.320,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Land- und BaumaschinentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Wartungs- und Reparaturarbeiten an Land- und Baumaschinen durchführen Siehe auch: MaschinenbautechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Land- und Baumaschinenhersteller"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Land- und BaumaschinentechnikerIn - Schwerpunkt Baumaschinen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Land- und BaumaschinentechnikerIn - Schwerpunkt Baumaschinen?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Schwerpunkt \"Baumaschinen\": Die Baumaschinen umfassen Raupenfahrzeuge, Bagger, Transportmaschinen und -fahrzeuge, Kräne, Walzen, Stapler, Hydraulikhämmer, Betonaufbereitungsanlagen, Betontransportgeräte usw. Da Baumaschinen oft einer extremen Belastung ausgesetzt sind, ist eine regelmäßige Wartung aller Teile unbedingt erforderlich. Die Schwerpunkte dabei sind der Motor, die Hydraulik und Pneumatik, die Kraftübertragungsteile, die Elektrik und Elektronik, die Lenk- und Bremseinrichtungen sowie das Fahrwerk der Baumaschinen. Im Falle eines größeren Schadens ist es entscheidend, dass die Reparaturarbeiten möglichst rasch durchgeführt werden, damit der Baufortschritt nicht verzögert wird. Falls kurzfristig keine Ersatzteile zur Hand sind, müssen auch häufig gebrochene Teile geschweißt oder nachgefertigt werden. Berufsprofil gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Reparatur-, Wartungs-, Prüf-, Montage- und Umbauarbeiten an Baumaschinen und Anbaugeräten sowie an Einzelbaugruppen, Aufstiegsmöglichkeiten: Land- und BaumaschinentechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen, MeisterInnen und WerkmeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Land- und BaumaschinentechnikerInnen mit Schwerpunkt \"Baumaschinen\" in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Land- und BaumaschinentechnikerIn - Schwerpunkt Baumaschinen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Land- und BaumaschinentechnikerIn - Schwerpunkt Landmaschinen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Land- und BaumaschinentechnikerIn - Schwerpunkt Landmaschinen?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Schwerpunkt \"Landmaschinen\": Zu den Landmaschinen gehören alle Arten von Fahrzeugen, Maschinen, Geräten und Anlagen, die in Landwirtschaft (Ackerbau, Viehzucht), Forstwirtschaft, Gartenwirtschaft und Kommunalwirtschaft (z.B. Landschaftspflege) verwendet werden: Traktoren, Pflüge, Sämaschinen, Pflanzgeräte, Dünger-Streuer, Gemüseanbaumaschinen, Erntemaschinen, Mähmaschinen, Fütterungs- und Stallreinigungs-Anlagen usw. In der Landmaschinentechnik müssen Reparaturen nicht nur im Betrieb, sondern häufig auch vor Ort, also auf dem Feld oder im Forst, bei jeder Witterung durchgeführt werden. Ein wichtiger Bereich ist heute die Betreuung der sogenannten Hof- und Innenmechanisierung, also aller automatischen Anlagen in den landwirtschaftlichen Wirtschaftsgebäuden, z.B. Fütterungs- und Entmistungsanlagen in den Stallungen oder Transporteinrichtungen (Förderbänder, Hebevorrichtungen). Berufsprofil laut Ausbildungsordnung: Durchführen von Reparatur-, Wartungs-, Prüf-, Montage- und Umbauarbeiten sowie Neuanfertigen von Teilen für Fahrzeuge, Maschinen, Geräte, Motorgeräte und Anlagen der Land-, Forst-, Gartenbau- und Kommunalwirtschaft sowie des privaten Bereiches, Aufstiegsmöglichkeiten: Land- und BaumaschinentechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen, MeisterInnen und WerkmeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Land- und BaumaschinentechnikerInnen mit Schwerpunkt \"Landmaschinen\" in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Land- und BaumaschinentechnikerIn - Schwerpunkt Landmaschinen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LandschaftsgärtnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LandschaftsgärtnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.750,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LandschaftsgärtnerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gärten und Grünflächen gestalten Siehe auch: BaumschulgärtnerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Große Gärtnereibetriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Garten- und GrünflächengestalterIn\", dem der Beruf \"LandschaftsgärtnerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LandschaftsplanerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LandschaftsplanerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LandschaftsplanerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gärten, Parks und andere Freiräume planen und gestalten Siehe auch: RaumplanerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen der Stadt-, Regional- und Kommunalplanung Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Stadtplanung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LandwirtIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LandwirtIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LandwirtIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Landwirtschaftliche Erzeugnisse produzieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftliche Betriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LandwirtIn für Agrotourismus?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LandwirtIn für Agrotourismus?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LandwirtIn für Agrotourismus?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gästen das Leben auf dem Bauernhof näherbringen Siehe auch: LandwirtIn für Direktvermarktung Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftliche Betriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"FacharbeiterIn in der Landwirtschaft\", dem der Beruf \"LandwirtIn für Agrotourismus\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LandwirtIn für Digital Farming?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LandwirtIn für Digital Farming?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.160,- bis € 2.550,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LandwirtIn für Digital Farming?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Neue Technologien einsetzen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftliche Betriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Land- und ForstwirtschaftstechnikerIn\", dem der Beruf \"LandwirtIn für Digital Farming\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LandwirtIn für Direktvermarktung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LandwirtIn für Direktvermarktung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.830,- bis € 2.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LandwirtIn für Direktvermarktung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Produkte verarbeiten und verkaufen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftliche Betriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"FacharbeiterIn in der Landwirtschaft\", dem der Beruf \"LandwirtIn für Direktvermarktung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LandwirtschaftstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LandwirtschaftstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 4.090,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LandwirtschaftstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Landwirtschaftliche Produktion optimieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftliche Genossenschaften Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Digital Farming"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Lasertechnologe/Lasertechnologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Lasertechnologe/Lasertechnologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LauftrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LauftrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LauftrainerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Körperliche Fitness und Ziele feststellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Private und öffentliche Gesundheitseinrichtungen Die für den Beruf erforderlichen Kenntnisse und Fähigkeiten können im Rahmen einer Kurz- oder Spezialausbildung erworben werden, z.B.: Flexyfit Sports Academy: \"Lauftrainer/in A-Lizenz\"Dauer: 497 Einheiten Wichtige Ausbildungsinhalte sind z.B.: Bewegungs- und Trainingslehre"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LayouterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LayouterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.950,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LayouterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Medienfachmann/-frau - Schwerpunkt Grafik, Print, Publishing und audiovisuelle Medien (Audio, Video und Animation)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Lebens- und SozialberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Lebens- und SozialberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Lebens- und SozialberaterIn?",
    "combined_answers": "Lebens- und SozialberaterInnen sind meist selbstständig tätig. Beschäftigungsmöglichkeiten bieten auch z.B.: Beratungsstellen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LebensmittelkontrolleurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LebensmittelkontrolleurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.120,- bis € 2.700,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LebensmittelkontrolleurIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bauliche und gerätespezifische Anforderungen kontrollieren und bewerten Siehe auch: LebensmitteltechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Bezirkshauptmannschaften"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LebensmitteltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LebensmitteltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Berufsprofil (Quelle: Ausbildungsordnung - BGBl.II.Nr.103/2008): Verarbeiten und Herstellen von Lebensmitteln unter Anwendung von Vorschriften, Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegsmöglichkeiten für LebensmitteltechnikerInnen bestehen vor allem in großen Industriebetrieben. Hier können sie zu VorarbeiterInnen, AbteilungsleiterInnen, ProduktionsleiterInnen und MeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für LebensmitteltechnikerInnen in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LebensmitteltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.070,- bis € 3.250,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Lebensmitteltechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Lebensmitteltechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.120,- bis € 2.700,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Lebensmitteltechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Lebensmittelproben entnehmen und analysieren Siehe auch: LebensmitteltechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Lebensmittel- und Kosmetikindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LebzelterIn und WachszieherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LebzelterIn und WachszieherIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 2 Jahre Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für LebzelterInnen und WachszieherInnen im Handwerk \"KonditorInnen (ZuckerbäckerInnen) einschließlich der LebzelterInnen und der Kanditen-, Gefrorenes- und Schokoladewarenerzeugung\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können LebzelterInnen und WachszieherInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von Lebzelten und kandierten und getunkten Früchten"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LebzelterIn und WachszieherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.600,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LederwarendesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LederwarendesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.750,- bis € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LederwarendesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Skizzen und Fachzeichnungen anfertigen Siehe auch: SattlerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Skizzen und Fachzeichnungen anfertigen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gewerbebetriebe der Lederwarenerzeugung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Legasthenie- und DyskalkulietrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Legasthenie- und DyskalkulietrainerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.850,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Legasthenie- und DyskalkulietrainerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Verfahren zur Feststellung des Grades der Legasthenie oder Dyskalkulie durchführen Siehe auch: Lerncoach (m/w) Legasthenie- und DyskalkulietrainerInnen arbeiten häufig selbstständig. Eine Anstellung ist z.B. in folgenden Institutionen möglich: Schulen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Primarstufe?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Primarstufe?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.450,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Primarstufe?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten Siehe auch: LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung Weitere Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Nachhilfeinstitute Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen sind z.B.: Begabungsförderung Zudem bestehen z.B. in folgenden Bereichen berufliche Entwicklungsmöglichkeiten: Bildungspolitik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Primarstufe - Inklusive Pädagogik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Primarstufe - Inklusive Pädagogik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.450,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Primarstufe - Inklusive Pädagogik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: SchülerInnen mit besonderen Bedürfnissen unterrichten Siehe auch: InklusiveR Elementarpädagoge/-pädagogin Weitere Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Nachhilfeinstitute Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LehrerIn für die Primarstufe\", dem der Beruf \"LehrerIn für die Primarstufe - Inklusive Pädagogik\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen sind z.B.: Mentaltraining"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: SchülerInnen unterrichten Typische Tätigkeiten sind z.B.: SchülerInnen unterrichten Siehe auch: LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung Typische Tätigkeiten sind z.B.: SchülerInnen unterrichten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Mittelschulen (MS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen sind z.B.: Deutsch als Fremdsprache Zudem bestehen z.B. in folgenden Bereichen berufliche Entwicklungsmöglichkeiten: Bildungspolitik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Bewegung und Sport?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Bewegung und Sport?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Bewegung und Sport?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Sportarten und -übungen vermitteln Siehe auch: SportwissenschafterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Mittelschulen (MS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen für LehrerInnen für Bewegung und Sport sind z.B.: Volleyball"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Bildnerische Erziehung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Bildnerische Erziehung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Bildnerische Erziehung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterrichtsmaterialien bereitstellen Siehe auch: Kunstpädagoge/Kunstpädagogin Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterrichtsmaterialien bereitstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Mittelschulen (MS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen für LehrerInnen für bildnerische Erziehung sind z.B.: Kunst"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Fremdsprachen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Fremdsprachen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Fremdsprachen?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterrichtsmaterialien bereitstellen Siehe auch: Sprach- und KulturwissenschafterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Mittelschulen (MS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen für LehrerInnen für Fremdsprachen sind z.B.: Kulturkreis der jeweiligen Fremdsprache"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Geisteswissenschaftliche Fächer?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Geisteswissenschaftliche Fächer?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Geisteswissenschaftliche Fächer?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Lehrstoff vermitteln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Mittelschulen (MS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen für LehrerInnen für geisteswissenschaftliche Fächer sind z.B.: Wirtschaftskunde"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Inklusive Pädagogik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Inklusive Pädagogik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Inklusive Pädagogik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: SchülerInnen mit besonderen Bedürfnissen unterrichten Siehe auch: InklusiveR Elementarpädagoge/-pädagogin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Integrative Mittelschulen (MS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen für LehrerInnen für inklusive Pädagogik sind z.B.: Autismus"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Musikerziehung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Musikerziehung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Musikerziehung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht planen und vorbereiten Siehe auch: Musikpädagoge/Musikpädagogin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Mittelschulen (MS) Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung\", dem der Beruf \"LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Musikerziehung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen für LehrerInnen für Musikerziehung sind z.B.: Chorleitung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Naturwissenschaftliche Fächer?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Naturwissenschaftliche Fächer?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Naturwissenschaftliche Fächer?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterrichtsmaterialien bereitstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Mittelschulen (MS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen für LehrerInnen für naturwissenschaftliche Fächer sind z.B.: Klimawandel"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Technisches und textiles Werken?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Technisches und textiles Werken?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung - Technisches und textiles Werken?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterrichtsmaterialien bereitstellen Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterrichtsmaterialien bereitstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Mittelschulen (MS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen für LehrerInnen für technisches und textiles Werken sind z.B.: Technische Materialien"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten Siehe auch: LehrerIn für die Sekundarstufe Allgemeinbildung Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Berufsbildende mittlere Schulen (BMS) Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Für den Bereich der berufsbildenden Schulen bzw. der Berufsschulen werden von den Pädagogischen Hochschulen spezifische Fortbildungen angeboten, die einen expliziten Schwerpunkt auf die einzelnen Fachbereiche legen, wie z.B. auf Fachbereiche an technischen und gewerblichen Schulen. Neben den fachspezifischen Weiterbildungen an Hochschulen bestehen allgemeine Weiterbildungsmöglichkeiten, z.B. zu folgenden Themen: Begabungsförderung Zudem bestehen z.B. in folgenden Bereichen berufliche Entwicklungsmöglichkeiten: Bildungspolitik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Erziehung, Bildung und Entwicklungsbegleitung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Erziehung, Bildung und Entwicklungsbegleitung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Erziehung, Bildung und Entwicklungsbegleitung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten Siehe auch: Sozialpädagoge/-pädagogin Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Bildungsanstalten für Elementarpädagogik (BAfEP) Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung\", dem der Beruf \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Erziehung, Bildung und Entwicklungsbegleitung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen sind z.B.: Krisenintervention"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Forstwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Forstwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Forstwirtschaft?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten Siehe auch: ForstwirtIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Fachschulen für Land- und Forstwirtschaft Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung\", dem der Beruf \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Forstwirtschaft\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Für den Bereich der berufsbildenden Schulen bzw. der Berufsschulen werden von den Pädagogischen Hochschulen spezifische Fortbildungen angeboten, die einen expliziten Schwerpunkt auf die einzelnen Fachbereiche legen. Fachspezifische Weiterbildungsmöglichkeiten an der Hochschule für Agrar- und Umweltpädagogik bestehen z.B. zu folgenden Themen: Lebensraum Wald"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Information und Kommunikation?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Information und Kommunikation?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Information und Kommunikation?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten und durchführen Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten und durchführen Siehe auch: EDV-TrainerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten und durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten vor allem folgende Institutionen und Bereiche: Berufsbildende mittlere Schulen (BMS) Für den Bereich der berufsbildenden Schulen bzw. der Berufsschulen werden von den Pädagogischen Hochschulen spezifische Fortbildungen angeboten, die einen expliziten Schwerpunkt auf die einzelnen Fachbereiche legen, wie z.B. auf den Fachbereich Informatik. Fachspezifische Weiterbildungen an Hochschulen sowie allgemeine Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen z.B. zu folgenden Themen: Mediendidaktik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Landwirtschaft?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten Siehe auch: LandwirtIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten vor allem folgende Institutionen und Bereiche: Landwirtschaftliche Fachschulen Für den Bereich der berufsbildenden Schulen bzw. der Berufsschulen werden von den Pädagogischen Hochschulen spezifische Fortbildungen angeboten, die einen expliziten Schwerpunkt auf die einzelnen Fachbereiche legen, wie z.B. auf Fachbereiche an technischen und gewerblichen Schulen. Neben den fachspezifischen Weiterbildungen an Hochschulen bestehen allgemeine Weiterbildungsmöglichkeiten, z.B. zu folgenden Themen: Tiergestützte Interventionen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Mode und Design?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Mode und Design?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Mode und Design?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht nach Lehrplan vorbereiten und durchführen Siehe auch: ModedesignerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht nach Lehrplan vorbereiten und durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Berufsbildende mittlere Schulen (BMS) Für den Bereich der berufsbildenden Schulen bzw. der Berufsschulen werden von den Pädagogischen Hochschulen spezifische Fortbildungen angeboten, die einen expliziten Schwerpunkt auf die einzelnen Fachbereiche legen. Fachspezifische Weiterbildungen an Hochschulen und allgemeine Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen z.B. zu folgenden Themen: Persönlichkeitsbildung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Sozialbetreuungsberufe?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Sozialbetreuungsberufe?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Sozialbetreuungsberufe?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten und durchführen Siehe auch: Diplom-SozialbetreuerIn für Altenarbeit Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Fachschulen für Sozialberufe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung\", dem der Beruf \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Sozialbetreuungsberufe\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen sind z.B.: Erste Hilfe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Technik und Gewerbe?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Technik und Gewerbe?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Technik und Gewerbe?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Berufsbildende mittlere Schulen (BMS) Für den Bereich der berufsbildenden Schulen bzw. der Berufsschulen werden von den Pädagogischen Hochschulen spezifische Fortbildungen angeboten, die einen expliziten Schwerpunkt auf die einzelnen Fachbereiche legen, z.B. auf Fachbereiche an technischen und gewerblichen Schulen. Neben den fachspezifischen Weiterbildungen an Hochschulen bestehen allgemeine Weiterbildungsmöglichkeiten, z.B. zu folgenden Themen: Technik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Tourismus?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Tourismus?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Tourismus?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten und abhalten Siehe auch: Tourismuskaufmann/-frau Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Hotelfachschulen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung\", dem der Beruf \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Tourismus\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen sind z.B.: Interkulturelle Bildung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Wirtschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Wirtschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Wirtschaft?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterricht vorbereiten und abhalten Siehe auch: WirtschaftswissenschafterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Berufsbildende mittlere Schulen (BMS) Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung\", dem der Beruf \"LehrerIn für die Sekundarstufe Berufsbildung - Wirtschaft\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Berufliche Weiterbildungsmöglichkeiten für alle Schulformen bieten vor allem die Pädagogischen Hochschulen und Universitäten in Form von Seminaren und Hochschullehrgängen an. Viele Lehrgänge sind zertifiziert und meist mit neuen Qualifikationen verbunden, die dazu berechtigen, erweiterte Aufgaben im Schulwesen zu übernehmen. Weiterbildungsinhalte an Hochschulen sind z.B.: Wirtschaftspädagogik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LehrwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LehrwartIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LehrwartIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sportvereine Die Voraussetzungen zur Teilnahme sind: Vollendung des 18. Lebensjahres Kurzausbildungen sind z.B.: Bundessportakademie: \"Sportinstruktorinnen und Sportinstruktoren mit dem Schwerpunkt Basketball\"Dauer: 18 Tage"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LeistungselektronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LeistungselektronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.950,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LeistungselektronikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Leistungselektronische Bauteile, Apparate und Systeme planen und konzipieren Siehe auch: ElektrotechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Elektrizitätsversorgungsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LeistungssportlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LeistungssportlerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LeistungssportlerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: SportwissenschafterIn - Leistungssport"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Lerncoach (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Lerncoach (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Lerncoach (m/w)?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Lerntherapeutische Praxen Die Ausbildung ist nicht gesetzlich geregelt. Ideal ist eine Grundausbildung im sozialen oder pädagogischen Bereich. Es gibt aber auch spezielle Lehrgänge, z.B.: bfi: \"Lerncoach – Legasthenie- und DyskalkulietrainerIn\"Dauer: 296 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LichttechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LichttechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.840,- bis € 3.620,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LichttechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Beleuchtungsanlagen und Lichtverhältnisse analysieren Siehe auch: BeleuchterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Fernseh- und Filmproduktionsfirmen Beispiele für Ausbildungen sind: WIFI: Lichttechnik und Gestaltung: Akademischer Lehrgang (keine Matura erforderlich). Dauer: 3 Semester"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LiftwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LiftwartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 1.970,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Limnologe/Limnologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Limnologe/Limnologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Limnologe/Limnologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Wasserproben entnehmen und untersuchen Siehe auch: KulturtechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Öffentliche Verwaltung Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Umwelttechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LiteraturwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LiteraturwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LiteraturwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LiteraturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"LiteraturwissenschafterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Lkw-FahrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Lkw-FahrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.650,- bis € 2.320,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Lkw-FahrerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Güter, Waren und Produkte transportieren Siehe auch: TransportarbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bahn-, Flug- und Schiffsverkehrsbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LogistikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LogistikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - nicht bekannt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LogistikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Liefertermine koordinieren Siehe auch: Betriebslogistikkaufmann/-frau Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Speditions- und Transportunternehmen Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Logistikmanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LogistikmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LogistikmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.910,- bis € 2.422,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LogistikmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kommissionierungen durchführen Siehe auch: SpeditionslogistikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Logistikunternehmen Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Industrielogistik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LogistikplanerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LogistikplanerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.910,- bis € 2.422,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LogistikplanerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Betriebslogistikkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Logopäde/Logopädin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Logopäde/Logopädin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Logopäde/Logopädin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ärztliche Befunde einholen Siehe auch: SprachwissenschafterIn, LinguistIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ärztliche Befunde einholen Beschäftigungsmöglichkeiten sind z.B.: Rehabilitationsanstalten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LuftfahrzeugtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LuftfahrzeugtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Aufstiegsmöglichkeiten: LuftfahrzeugtechnikerInnen können nach entsprechender Weiterbildung folgende betriebliche Aufstiegspositionen erreichen: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für LuftfahrzeugtechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LuftfahrzeugtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine LuftverkehrsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer LuftverkehrsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem LuftverkehrsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Abteilungen auf einem Flughafen koordinieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Fluglinien mit Wartungsstützpunkt in Österreich Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: ​Security Management"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MetallurgIn - Gießereitechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MetallurgIn - Gießereitechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MetallurgIn - Gießereitechnik?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"TechnikerIn im Bergwesen\", dem der Beruf \"MetallurgIn - Gießereitechnik\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MetallurgIn - Hüttentechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MetallurgIn - Hüttentechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MetallurgIn - Metallhüttentechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MetallurgIn - Metallhüttentechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MetallurgIn und UmformtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MetallurgIn und UmformtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil gemäß Ausbildungsordnung: Auswählen und Überprüfen der Einsatzstoffe zur Herstellung von Eisen, Stahl oder Nichteisenmetallen bzw. Vormaterialien zum Umformen von Eisen, Stahl oder Nichteisenmetallen, Aufstiegsmöglichkeiten: MetallurgInnen und UmformtechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen, WerkmeisterInnen, Oberschmelzern (Verantwortliche für die Stahlschmelze) und HüttenmeisterInnen aufsteigen. Wegen der zunehmenden Automatisierung einerseits und der schwierigen wirtschaftlichen Situation der Stahl erzeugenden Industrie andererseits haben in der Praxis nur hochqualifizierte MetallurgInnen und UmformtechnikerInnen Aufstiegschancen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für MetallurgInnen und UmformtechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"Metalltechnik für Metall- und Maschinenbau, Metalltechnik für SchmiedIn und Fahrzeugbau\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MetallurgIn und UmformtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Meteorologe/Meteorologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Meteorologe/Meteorologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Meteorologe/Meteorologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Wetterdaten sammeln Siehe auch: GeophysikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Computersimulation"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MiedererzeugerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MiedererzeugerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: MiedererzeugerInnen können zu WerkstättenleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für MiedererzeugerInnen im reglementierten Gewerbe \"Miederwarenerzeugung\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MiedererzeugerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 1.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Mikrobiologe/Mikrobiologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Mikrobiologe/Mikrobiologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Mikrobiologe/Mikrobiologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: GenetikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MikroelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MikroelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- * Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MikroelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BionikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MikrosystemtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MikrosystemtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MikrosystemtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: NanotechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MikrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MikrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MikrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BionikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Milchtechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Milchtechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Spezielle Weiterbildungsmöglichkeiten für Milchtechnologen/-technologinnen bieten folgende Einrichtungen: Lebensmitteltechnologisches Zentrum (LMTZ) an der Höheren Bundeslehr- und Forschungsanstalt für Landwirtschaft, Landtechnik und Lebensmitteltechnologie (Francisco Josephinum) in Wieselburg/NÖ - Internet: www.josephinum.at/lmtz/das-lmtz/aufgaben.html Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspostionen für Milchtechnologen/-technologinnen gibt es vor allem in Großbetrieben: VorarbeiterIn, OberkäserIn, WerkmeisterIn, AbteilungsleiterIn oder BetriebsleiterIn. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Milchtechnologen/-technologinnen im Handwerk \"Milchtechnologie\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Milchtechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Mineraloge/Mineralogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Mineraloge/Mineralogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Mineraloge/Mineralogin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mineralproben sammeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GeowissenschafterIn\", dem der Beruf \"Mineraloge/Mineralogin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MineurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MineurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.230,- bis € 2.660,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MineurIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen z.B. in folgenden Branchen: Hochbau, z.B. Wohnhäuser-, Betriebsgebäudesprengung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MitarbeiterIn in der Problemstoffsammlung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MitarbeiterIn in der Problemstoffsammlung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.560,- bis € 2.130,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MöbelmonteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MöbelmonteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.110,- bis € 2.200,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MöbelmonteurIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Möbelhäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MobilitätsberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MobilitätsberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MobilitätsberaterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mobilitätsbedürfnisse analysieren Siehe auch: VerkehrsberaterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Verkehrsbetriebe Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Energie-, Mobilitäts- und Umweltmanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Mobilitätsservicekaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Mobilitätsservicekaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Mobilitätsservicekaufleute können zu AbteilungsleiterInnen im Kundenbereich, im Planungsbereich und im Marketingbereich aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Mobilitätsservicekaufleute im reglementierten Gewerbe \"FremdenführerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Mobilitätsservicekaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ModeberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ModeberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ModeberaterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen bei der Auswahl von Kleidung und Accessoires beraten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Modehäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ModedesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ModedesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ModedesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mode- und Textilmessen besuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Modehäuser Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Modehäuser Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Fashion Technology"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ModeeinkäuferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ModeeinkäuferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.770,- bis € 2.480,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ModeeinkäuferIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Modeprodukte einkaufen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Modehäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ModeratorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ModeratorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.970,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ModeratorIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fernsehen, Radio Es gibt auch Kurz- und Spezialausbildungen in den Bereichen Journalismus, Sprechtechnik, Schauspiel, z.B.: WIFI: \"Lehrgang zum Radio- und TV- Moderator/Redakteur\"Dauer: 128 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Molekularbiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Molekularbiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Molekularbiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Molekularbiologische Analysen durchführen Siehe auch: Mikrobiologe/Mikrobiologin Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen z.B. in folgenden Unternehmen und Institutionen: Forschungsinstitute"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Molkerei- und Käsereifachkraft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Molkerei- und Käsereifachkraft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.160,- bis € 2.270,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Molkerei- und Käsereifachkraft?",
    "combined_answers": "Siehe auch: FacharbeiterIn Molkerei- und Käsereiwirtschaft"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MotorradmechanikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MotorradmechanikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MotorradmechanikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mechanische und elektronische Mess- und Prüfverfahren durchführen Siehe auch: FahrzeugtechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Mechanische und elektronische Mess- und Prüfverfahren durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Kfz-Werkstätten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MüllauflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MüllauflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Multimedia-AutorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Multimedia-AutorIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Multimedia-AutorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"AutorIn\", dem der Beruf \"Multimedia-AutorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Multimedia-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Multimedia-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Multimedia-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Entwürfe anfertigen Siehe auch: Multimedia-KonzepterIn Siehe auch: Multimedia-KonzepterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Werbeagenturen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Multimedia-KonzepterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Multimedia-KonzepterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Multimedia-KonzepterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Konzepte für Multimedia-Produkte entwickeln Siehe auch: Multimedia-DesignerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Multimedia-Agenturen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Multimedia-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Multimedia-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Multimedia-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Aufträge akquirieren Siehe auch: Multimedia-DesignerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Multimedia-Agenturen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Multimedia-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Multimedia-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Multimedia-ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Siehe auch: ProjektmanagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Multimedia-Agenturen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Museologe/Museologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Museologe/Museologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Museologe/Museologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: HistorikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MuseumsaufseherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MuseumsaufseherIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MuseumsaufseherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ausstellungsräume beaufsichtigen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Öffentliche und private Museen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MusicaldarstellerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MusicaldarstellerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MusicaldarstellerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"SchauspielerIn\", dem der Beruf \"MusicaldarstellerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MusikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MusikerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MusikerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Konzerthäuser, Opernhäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MusikerIn - Elektroakustische Musik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MusikerIn - Elektroakustische Musik?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MusikinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MusikinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MusikinstrumentenerzeugerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Schablonen und Entwürfe erstellen Siehe auch: Streich- und SaiteninstrumentenbauerIn Siehe auch: Streich- und SaiteninstrumentenbauerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe, die Instrumente erzeugen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Musikpädagoge/Musikpädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Musikpädagoge/Musikpädagogin?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MusiktherapeutIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MusiktherapeutIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MusiktherapeutIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Erst- und Aufklärungsgespräche führen Siehe auch: MusikwissenschafterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Sonder- und heilpädagogische Institutionen Voraussetzungen für die Zulassung zum Bachelorstudiengang \"Musiktherapie\" sind z.B.: Psychische und physische Eignung (Vorlage ärztliches Zeugnis)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine MusikwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer MusikwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem MusikwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MusikwissenschafterIn\", dem der Beruf \"MusikwissenschafterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NachhaltigkeitsbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NachhaltigkeitsbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NachhaltigkeitsbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Nachhaltigkeitskonzepte entwickeln und einführen Siehe auch: UmweltmanagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gewerbliche Betriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NachhaltigkeitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NachhaltigkeitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NachhaltigkeitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Nachhaltigkeitsstrategien entwickeln Siehe auch: EnergiemanagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrie- und Gewerbebetriebe Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: CSR – Corporate Social Responsibility"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NachmittagsbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NachmittagsbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.850,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NachmittagsbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kinder und Jugendliche bei Hausübungen unterstützen Siehe auch: Elementarpädagoge/-pädagogin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Öffentliche und private Horte Kurzausbildungen, die zum Beruf führen, sind z.B.: Pädagogische Hochschule Wien: \"Hochschullehrgang für Freizeitpädagogik\"Dauer: 2 Semester"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NachrichtentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NachrichtentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NachrichtentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kommunikationssysteme planen und entwickeln Siehe auch: ElektrotechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Informationstechnologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NachrichtentechnikerIn für Funktechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NachrichtentechnikerIn für Funktechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NachrichtentechnikerIn für Funktechnik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Analoge und digitale Funksysteme aufbauen und instand halten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Informationstechnologie Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Informations- und KommunikationstechnikerIn\", dem der Beruf \"NachrichtentechnikerIn für Funktechnik\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Nah- und DistributionslogistikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Nah- und DistributionslogistikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Aufstiegsmöglichkeiten: Nah- und DistributionslogistikerInnen können Aufstiegspositionen wie \"TeamleiterIn\", \"AbteilungsleiterIn\" oder \"FilialleiterIn\" erreichen, wofür längere Vordienstzeiten und entsprechende Qualifikation erforderlich sind. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Nah- und DistributionslogistikerInnen im freien Gewerbe \"Handelsgewerbe\" (ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde). Weitere freie Gewerbe, die in den Bereich der Nah- und Distributionslogistik fallen, sind:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Nah- und DistributionslogistikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.630,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NäherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NäherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.580,- bis € 1.960,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NäherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Textilien und Kleidungsstücke aus Einzelteilen anfertigen Siehe auch: BekleidungsfertigerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen der industriellen Bekleidungsfertigung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NanotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NanotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NanotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Beispiele für Anwendungen der Nanotechnologie: Informationstechnologie: Biochips, Speicher, Displays Siehe auch: BionikerIn Beispiele für Anwendungen der Nanotechnologie: Informationstechnologie: Biochips, Speicher, Displays Beispiele für Studiengangsbezeichnungen: Material- und Nanowissenschaften (MSc), UNI Innsbruck"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NationalparkrangerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NationalparkrangerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.470,- bis € 2.690,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NationalparkrangerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten für NationalparkrangerInnen gibt es in den derzeit 6 österreichischen Nationalparks: Donau-Auen (Niederösterreich)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NaturraummanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NaturraummanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NaturraummanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ökosysteme schützen und erhalten Siehe auch: Ökologe/Ökologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Öffentliche Forstbetriebe Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Öffentliche Forstbetriebe Weiterbildungen bieten Seminare und Lehrgänge beispielsweise an forstlichen Ausbildungsstätten, Universitäten und Fachhochschulen, z.B. für folgende Bereiche: Agrarmarketing"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NederlandistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NederlandistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NederlandistIn?",
    "combined_answers": "Es gibt unterschiedliche Berufsfelder, in denen gute Kenntnisse des niederländischen Kulturraums und der Sprache gefragt sin. Fachleute können z.B. als Content Writer an der Erstellung von Texten für Newsletter und Social Media arbeiten oder als Fach-TrainerIn in der berufsbezogenen Weiterbildung tätig sein. Sie können im Lektorat für Fachartikel, Reiseführer oder belletristische Verlage mitarbeiten. Mit einer sprachbezogenen Ausbildung können sie, je nach Qualifikation und weiteren Kenntnissen (z.B. Mode, Technik, Recht) in unterschiedlichen Projekten mitwirken, z.B: Kommunikation in Import- und Exportabteilungen Beschäftigungsmöglichkeiten können sich dort ergeben, wo Unternehmen mit dem jeweiligen Kulturraum Verbindungen unterhalten sowie dort, wo spezifische Länderkompetenz, Regionalkompetenz oder wo Niederländisch als Fach- oder Wirtschaftssprache erforderlich ist, z.B: Großhandelsunternehmen: Sales-CoordinatorIn Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Philologe/Philologin\", dem der Beruf \"NederlandistIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NetzwerkadministratorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NetzwerkadministratorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NetzwerktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NetzwerktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Neuropsychologe/Neuropsychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Neuropsychologe/Neuropsychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 4.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Neuropsychologe/Neuropsychologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Klinischer Psychologe und Gesundheitspsychologe, Klinische Psychologin und Gesundheitspsychologin\", dem der Beruf \"Neuropsychologe/Neuropsychologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NotarIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NotarIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem NotarIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Beratungsgespräche mit KlientInnen führen Siehe auch: Staatsanwalt/Staatsanwältin Typische Tätigkeiten sind z.B.: Beratungsgespräche mit KlientInnen führen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine NumismatikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer NumismatikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ObduktionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ObduktionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ObduktionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Leichen in den Seziersaal bringen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Obduktionsassistenz gehört zu den 8 medizinischen Assistenzberufen: DesinfektionsassistentIn (Kurz-/Spezialausbildung)Dauer: mindestens 650 Stunden Voraussetzung für eine Ausbildung in nur einem der oben genannten medizinischen Assistenzberufe ist eine berufliche Erstausbildung, z.B. eine abgeschlossene Lehre, eine abgeschlossene berufsbildende Schule oder ein abgeschlossener gesetzlich anerkannter Gesundheitsberuf wie Pflegeassistenz, gehobener Dienst Gesundheits- und Krankenpflege oder MedizinischeR MasseurIn.Personen, die ihre berufliche Erstausbildung absolvieren, können dies nur im Rahmen der Medizinischen Fachassistenz-Ausbildung tun. Ausbildungen, die zur medizinischen Fachassistenz führen, sind: mindestens 3 Ausbildungen in medizinischen Assistenzberufen oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OberflächentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OberflächentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OberflächentechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Oberflächen galvanisieren, emaillieren und verhärten Siehe auch: VerfahrenstechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen der chemischen Industrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OberteilherrichterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OberteilherrichterIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Für die im Gewerbe tätigen OberteilherrichterInnen gibt es wegen der kleinbetrieblichen Struktur keine innerbetrieblichen Aufstiegsmöglichkeiten. Für OberteilherrichterInnen, die in der Schuhindustrie beschäftigt sind, ist der Aufstieg zu ModelleurInnen (Entwurf von Schuhmodellen und Schnittmustern), VorarbeiterInnen, WerkmeisterInnen und AbteilungsleiterInnen möglich. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für OberteilherrichterInnen in den Handwerken \"OrthopädieschuhmacherIn\" oder \"SchuhmacherIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OberteilherrichterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 1.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Obst- und GemüsekonserviererIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Obst- und GemüsekonserviererIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Obst- und GemüsekonserviererIn?",
    "combined_answers": "Aufstiegsmöglichkeiten: Obst- und GemüsekonserviererInnen können zu VorarbeiterInnen, AbteilungsleiterInnen, ProduktionsleiterInnen und MeisterInnen aufsteigen, vor allem in großen Industriebetrieben. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Obst- und GemüsekonserviererInnen im freien Gewerbe \"Erzeugung von Lebensmitteln mit Ausnahme der reglementierten Nahrungsmittelerzeugung\". Ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Obstbauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Obstbauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.690,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Obstbauer/-bäuerin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bäume fachgerecht schneiden, anbinden und ausdünnen Siehe auch: FacharbeiterIn Obstbau und Obstverwertung Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bäume fachgerecht schneiden, anbinden und ausdünnen Obstbauern/-bäuerinnen arbeiten meist selbstständig im eigenen Betrieb. Daneben bieten z.B. auch folgende Unternehmen und Branchen Beschäftigungsmöglichkeiten: Landwirtschaftliche Groß- und Kleinbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ofenbau- und VerlegetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ofenbau- und VerlegetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. Berufsprofil gemäß Ausbildungsordnung: Erstellen von technischen Zeichnungen (z.B. Verlegepläne, Ofen- und Montagepläne, Luftleitungssysteme), Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben des Hafnergewerbes können Ofenbau- und VerlegetechnikerInnen zu VorarbeiterInnen oder PartieführerInnen aufsteigen. Im Platten- und Fliesenlegergewerbe bestehen Aufstiegsmöglichkeiten in die Positionen MeisterIn und ÜbergeherIn (ÜbergeherInnen sind für Arbeitsanweisungen und Materialzuweisungen zuständig). Da in diesen Gewerben Klein- und Mittelbetriebe vorherrschen, gibt es hier kaum Aufstiegsmöglichkeiten. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Ofenbau- und VerlegetechnikerInnen in den reglementierten Gewerben \"HafnerIn\" und \"KeramikerIn, Platten- und FliesenlegerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ofenbau- und VerlegetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.480,- * Gehalt: € 2.170,- bis € 2.480,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Office Assistant (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Office Assistant (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Öko-AuditorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Öko-AuditorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Öko-AuditorIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Umwelt- und Nachhaltigkeitsprüfungen durchführen Siehe auch: Ökologe/Ökologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Umweltämter und -behörden Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Energieeffizienz"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Öko-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Öko-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Öko-DesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Design entwickeln Siehe auch: Industrial-DesignerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrie- und Gewerbebetriebe Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Biotechnologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ökologe/Ökologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ökologe/Ökologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ökologe/Ökologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Auswirkungen menschlicher Aktivitäten auf Ökosysteme untersuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Landwirtschaftskammern Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Umwelttechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ökotrophologe/Ökotrophologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ökotrophologe/Ökotrophologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ökotrophologe/Ökotrophologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ErnährungswissenschafterIn\", dem der Beruf \"Ökotrophologe/Ökotrophologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Online-HändlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Online-HändlerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Online-HändlerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: E-Commerce-Kaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Online-Marketing ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Online-Marketing ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Online-Marketing-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Online-Marketing-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Online-Marketing-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Online-Marketing-Kampagnen planen, konzipieren und durchführen Siehe auch: E-Commerce-ManagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Agenturen für Marketing, Werbung und PR"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Online-RedakteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Online-RedakteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.210,- bis € 2.900,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OperationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OperationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OperationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen in den Operationssaal bringen Operationsassistenz gehört zu den 8 medizinischen Assistenzberufen: DesinfektionsassistentIn (Kurz-/Spezialausbildung)Dauer: mindestens 650 Stunden Voraussetzung für eine Ausbildung in nur einem der oben genannten medizinischen Assistenzberufe ist eine berufliche Erstausbildung, z.B. eine abgeschlossene Lehre, eine abgeschlossene berufsbildende Schule oder ein abgeschlossener gesetzlich anerkannter Gesundheitsberuf wie Pflegeassistenz, gehobener Dienst Gesundheits- und Krankenpflege oder MedizinischeR MasseurIn).Personen, die ihre berufliche Erstausbildung absolvieren, können dies nur im Rahmen der Medizinischen Fachassistenz-Ausbildung tun. Ausbildungen, die zur medizinischen Fachassistenz führen, sind: mindestens 3 Ausbildungen in medizinischen Assistenzberufen oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OptoelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OptoelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OptoelektronikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Informations- und KommunikationstechnikerIn\", dem der Beruf \"OptoelektronikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OptotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OptotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OptotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bilddaten mittels Computer verarbeiten und auswerten Siehe auch: ElektrotechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bilddaten mittels Computer verarbeiten und auswerten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Optikindustrie Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Optikindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OrdinationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OrdinationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OrdinationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Niedergelassene ÄrztInnen (ausgenommen ZahnärztInnen) Ordinationsassistenz gehört zu den 8 medizinischen Assistenzberufen: DesinfektionsassistentIn (Kurz-/Spezialausbildung)Dauer: mindestens 650 Stunden Voraussetzung für eine Ausbildung in nur einem der oben genannten medizinischen Assistenzberufe ist eine berufliche Erstausbildung, z.B. eine abgeschlossene Lehre, eine abgeschlossene berufsbildende Schule oder ein abgeschlossener gesetzlich anerkannter Gesundheitsberuf wie Pflegeassistenz, gehobener Dienst Gesundheits- und Krankenpflege oder MedizinischeR MasseurIn.Personen, die ihre berufliche Erstausbildung absolvieren, können dies nur im Rahmen der Medizinischen Fachassistenz-Ausbildung tun. Ausbildungen, die zur medizinischen Fachassistenz führen, sind: mindestens 3 Ausbildungen in medizinischen Assistenzberufen oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ordinationshilfe bei TierärztInnen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ordinationshilfe bei TierärztInnen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.630,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ordinationshilfe bei TierärztInnen?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Tierarztpraxen, Tierkliniken"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OrgelbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OrgelbauerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In diesem Beruf gibt es auf Grund der kleinbetrieblichen Struktur des Gewerbes kaum Aufstiegsmöglichkeiten. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für OrgelbauerInnen im reglementierten Gewerbe \"OrgelbauerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OrgelbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OrthopädieschuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OrthopädieschuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: OrthopädieschuhmacherInnen können zu VorarbeiterInnen, WerkstättenleiterInnen, GeschäftsführerInnen und MeisterInnen aufsteigen. Wegen der kleinbetrieblichen Struktur des Orthopädieschuhmachergewerbes sind die tatsächlichen Aufstiegsmöglichkeiten jedoch gering. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für OrthopädieschuhmacherInnen in den Handwerken \"OrthopädieschuhmacherIn\" oder \"SchuhmacherIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OrthopädieschuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 1.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OrthopädietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OrthopädietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: OrthopädietechnikerInnen können zu WerkstättenleiterInnen aufsteigen. Da sie aber meist in Klein- und Mittelbetrieben beschäftigt sind, sind die tatsächlichen Aufstiegsmöglichkeiten gering. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für OrthopädietechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"BandagistIn, Orthopädietechnik, Miederwarenerzeugung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OrthopädietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OrthoptistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OrthoptistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Outdoor-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Outdoor-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Outdoor-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Erlebnis- und Event-Agenturen Die Ausbildung für diesen Beruf ist nicht gesetzlich geregelt. Die erforderlichen beruflichen Kenntnisse und Fertigkeiten können in Kurz- oder Spezialausbildungen erworben werden, z.B.: bfi: \"Outdoortrainer/in - Diplomlehrgang zur Gestaltung handlungsorientierter Lernprozesse \"Dauer: 2 Semester (9 Module)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine OzeanografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer OzeanografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem OzeanografIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ozeanografische Forschungen durchführen Siehe auch: Biologe/Biologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Geophysik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pädagoge/Pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pädagoge/Pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Pädagoge/Pädagogin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unterrichtsmaterialien zusammenstellen Siehe auch: Sozialpädagoge/-pädagogin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Schulen Weiterbildungen können beispielsweise an Universitäten, Pädagogischen Hochschulen, Fachhochschulen, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Sozialpädagogik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pädagoge/Pädagogin für Integrative Pädagogik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pädagoge/Pädagogin für Integrative Pädagogik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.840,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Pädagoge/Pädagogin für Integrative Pädagogik?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Sozialpädagoge/-pädagogin\", dem der Beruf \"Pädagoge/Pädagogin für Integrative Pädagogik\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pädagogin/Pädagoge in einer SOS-Kinderdorf-Familie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pädagogin/Pädagoge in einer SOS-Kinderdorf-Familie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.570,- bis € 2.780,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Pädagogin/Pädagoge in einer SOS-Kinderdorf-Familie?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bezugsperson für die Kinder sein Siehe auch: Sozialpädagoge/-pädagogin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PädagogischeR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PädagogischeR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.580,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PädagogischeR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Betreuung von Kindern Siehe auch: KindergartenassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen und Einrichtungen: Kindergärten Beispiele für Ausbildungen sind: Bildungsforum - Institut Dr. Rampitsch: KindergartenassistentIn Dauer: 127 Unterrichtseinheiten + mind. 10 UE Selbststudium"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pädagogischer Psychologe/Pädagogische Psychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pädagogischer Psychologe/Pädagogische Psychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.510,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Paläobiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Paläobiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Paläobiologe/-biologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: An Ausgrabungen teilnehmen Siehe auch: Paläontologe/Paläontologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BiowissenschafterIn\", dem der Beruf \"Paläobiologe/-biologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PaläografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PaläografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PaläografIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Archäologe/Archäologin Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"KulturwissenschafterIn\", dem der Beruf \"PaläografIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Paläontologe/Paläontologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Paläontologe/Paläontologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Paläontologe/Paläontologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fossilien suchen, sammeln und dokumentieren Siehe auch: GeophysikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Grabungsmethoden"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PapiertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PapiertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Nach längerer Betriebszugehörigkeit ist für PapiertechnikerInnen der Aufstieg zu VorarbeiterInnen und MaschinenführerInnen üblich. Weiters sind Aufstiegsmöglichkeiten zu Schicht- und WerkführerInnen, Abteilungs-, Produktions- und BetriebsleiterInnen sowie zu WerkmeisterInnen gegeben, die jedoch den Besuch von Weiterbildungskursen bzw. der Werkmeisterschule voraussetzen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für PapiertechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PapiertechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.920,- bis € 2.790,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Patentanwalt/Patentanwältin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Patentanwalt/Patentanwältin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PatentassessorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PatentassessorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PatentassessorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Forschungs- und EntwicklungstechnikerIn\", dem der Beruf \"PatentassessorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Personal-ControllerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Personal-ControllerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Personal-ControllerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ControllerIn\", dem der Beruf \"Personal-ControllerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Personal-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Personal-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Personal-TrainerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten daneben z.B.: Fitness- und Sportstudios"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Personaldienstleistungskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Personaldienstleistungskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Die wichtigsten Aufgabenbereiche der Personaldienstleistungskaufleute in den Unternehmen und Einrichtungen der Personaldienstleistung sind das Kunden- und Personal-Management, das Office-Management und die Beschaffung von Büromaterial, das Marketing sowie das betriebliche Rechnungswesen (Buchhaltung, Zahlungsverkehr). Es folgt eine kurze Beschreibung dieser Aufgaben: Kunden- und Personal-Management: Office-Management: Der Aufgabenbereich \"Office-Management\" (also \"Büro-Organisation\") umfasst alle Aufgaben zur Gewährleistung eines funktionierenden Bürobetriebs. Die Personaldienstleistungskaufleute sorgen dafür, dass die Bürogeräte und Anlagen (PC/Laptop, Drucker, Telefonanlage) alle funktionieren, wobei sie einfache Probleme oft selbst lösen, z.B. durch Beheben eines Papierstaus im Drucker oder durch Austauschen leerer Tonerpatronen. Sie bearbeiten den Posteingang und Postausgang, frankieren die Versandstücke und beauftragen die Zustelldienste. Personaldienstleistungskaufleute beantworten Anfragen, holen Auskünfte ein (telefonisch oder per E-Mail) und erledigen den Schriftverkehr (Briefe, E-Mails usw.). Sie sorgen für die erforderliche betriebliche Kommunikation, indem sie Informationen erfassen, strukturieren, bearbeiten und weiterleiten. Eine wichtige Aufgabe ist das Terminmanagement; es umfasst die Koordinierung von Terminen und Terminänderungen, die Dokumentation und Verwaltung der Termine im Kalendersystem des Betriebs und den Versand von Termin-Informationen und Unterlagen. Die Organisation von Besprechungen und Meetings umfasst die Reservierung und Vorbereitung der Räume, die Beschaffung und Vorbereitung der Unterlagen, die Aufbereitung von Unterlagen (Erstellung von Handouts und Präsentationen), die Erstellung und den Versand von Einladungen, den Empfang und die Betreuung der BesucherInnen und Gäste, die Protokollführung und die Nachbereitung (Schreiben der Protokolle, Zusammenfassung der Ergebnisse usw.). Wenn Personaldienstleistungskaufleute die Organisation von Dienstreisen durchführen müssen, recherchieren sie zunächst die Verkehrsmittel und Routen; dann vergleichen sie die Angebote für Unterkünfte und Verkehrsmittel und führen die Buchungen durch. Eine weitere Aufgabe im Office-Management ist die Kassaführung. Dabei erfassen die Personaldienstleistungskaufleute die Zahlungseingänge und -ausgänge, führen den Kassa-Abschluss durch und überprüfen regelmäßig den Kassastand. Beschaffung: Personaldienstleistungskaufleute sorgen dafür, dass im Betrieb alle erforderlichen Materialien und Arbeitsmittel (Werkzeug, Schutzausrüstung, Büromaterial usw.) in ausreichender Menge vorhanden sind. Sie ermitteln laufend den Warenbestand und den Bedarf an Material und Dienstleistungen (z.B. Reparaturen), holen Anbote ein, Vergleichen die Preise und Konditionen, führen die Warenbestellungen und die Beauftragung von Dienstleistungen durch und Überwachen die Liefer- und Leistungstermine. Sie vergleichen die Lieferung bzw. Leistung mit der Bestellung und kontrollieren die gelieferten Waren und Dienstleistungen. Bei mangelhaften Lieferungen und Leistungen dokumentieren sie die Mängel und verfassen Reklamationsschreiben an die Lieferfirmen. Im Lager führen sie regelmäßig Kontrollen der Lagerbestände durch und sorgen für die fachgerechte Lagerung der neu gelieferten Waren. In bestimmten Zeitabständen (meist einmal pro Jahr) führen sie die Inventur durch, also die Bestandsaufnahme der vorhandenen Gegenstände und Materialien. Marketing: Unter \"Marketing\" versteht man alle Maßnahmen eines Unternehmens, die eigenen Angebote so zu gestalten und darzustellen, dass sie von den KundInnen wahrgenommen und nachgefragt werden. Wichtige Teilbereiche des Marketings sind z.B. Werbung und Öffentlichkeitsarbeit (z.B. in den Medien); Ein wichtiger Marketingbereich in der Personaldienstleistung ist das sogenannte \"Employer Branding\", also eine Art \"Markenbildung für Arbeitgeber\", wobei mit Konzepten aus dem Marketing versucht wird, ein Unternehmen als attraktiven Arbeitgeber darzustellen und von anderen Unternehmen am Arbeitsmarkt positiv abzuheben. Personaldienstleistungskaufleute sind an der Gestaltung von Info- und Werbematerialien beteiligt, indem sie z.B. Newsletter, Direct-Mailings, Presseaussendungen, Social-Media-Beiträge und Ähnliches erstellen und gestalten (teilweise auch mit speziellen Computer-Grafikprogrammen), und sie wirken an der Umsetzung der Employer Branding Maßnahmen mit. Weiters beobachten sie laufend die sozialen Netzwerke, um deren mögliche Bedeutung und deren Auswirkungen für den eigenen Betrieb zu erkunden. Und sie arbeiten auch bei Veranstaltungen mit, bei denen sich das Unternehmen der Öffentlichkeit präsentiert. Betriebliches Rechnungswesen: Das Rechnungswesen dient der genauen Dokumentation aller finanziellen Angelegenheiten eines Betriebes. Personaldienstleistungskaufleute prüfen alle Belege (Rechnungen, Zahlungsbelege) auf Richtigkeit und Vollständigkeit. Sie ordnen die Belege nach Datum, Herkunft und Belegart und bereiten sie für die Verbuchung vor. Sie prüfen die Rechnungen auf rechnerische und sachliche Richtigkeit und führen die Zahlungen per Zahlschein oder Online-Überweisung durch. Die Überprüfung der Zahlungseingänge und -ausgänge erfolgt durch regelmäßige Kontrolle der Kontoauszüge. Und schließlich gehört zum Rechnungswesen auch die Aufbereitung der Finanz-Daten, die Ermittlung von Kennzahlen und die Erstellung von Statistiken, die der Betriebsführung als Grundlagenmaterial für die betriebswirtschaftlichen Entscheidungen dienen. Die wichtigsten Aufgabenbereiche der Personaldienstleistungskaufleute in den Unternehmen und Einrichtungen der Personaldienstleistung sind das Kunden- und Personal-Management, das Office-Management und die Beschaffung von Büromaterial, das Marketing sowie das betriebliche Rechnungswesen (Buchhaltung, Zahlungsverkehr). Es folgt eine kurze Beschreibung dieser Aufgaben: Kunden- und Personal-Management: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Personaldienstleistungskaufleute im reglementierten Gewerbe \"Überlassung von Arbeitskräften\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Personaldienstleistungskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.000,- bis € 2.540,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PersonalentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PersonalentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PersonalentwicklerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Human-Resources-ManagerIn\", dem der Beruf \"PersonalentwicklerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PersonalmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PersonalmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PersonalmanagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Human-Resources-ManagerIn\", dem der Beruf \"PersonalmanagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PersonalreferentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PersonalreferentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PersonalreferentIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Human-Resources-ManagerIn\", dem der Beruf \"PersonalreferentIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PersonalsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PersonalsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PersonalsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Personalakten erstellen Siehe auch: SachbearbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen aller Branchen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PersonalverrechnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PersonalverrechnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PersonalverrechnerIn?",
    "combined_answers": "Dieser Beruf ist in vielen Branchen anzutreffen. Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Personalabteilungen und Lohnbüros großer Unternehmen (z.B. internationale Konzerne, Banken, Versicherungen, Einzelhandelsunternehmen) Der Abschluss einer Handelsakademie oder einer höheren Lehranstalt für wirtschaftliche Berufe sowie entsprechende Kollegs bereiten auf den Beruf vor. Ein weiterer typischer Ausbildungsweg ist ein betriebswirtschaftliches oder ähnliches wirtschaftswissenschaftliches Studium in Kombination mit einschlägiger Arbeitspraxis. Darüber hinaus bieten verschiedene Erwachsenenbildungseinrichtungen Ausbildungen an, z.B.: bfi: \"Lehrgang zum/zur PersonalverrechnerIn\"Dauer: 200 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PersonalverwaltungsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PersonalverwaltungsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PersonalverwaltungsassistentIn?",
    "combined_answers": "Dieser Beruf ist in vielen Branchen anzutreffen. Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Industrie-, Handels- und Dienstleistungsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PersonenbetreuerIn in der 24-Stunden-Betreuung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PersonenbetreuerIn in der 24-Stunden-Betreuung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.050,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PersonenbetreuerIn in der 24-Stunden-Betreuung?",
    "combined_answers": "Siehe auch: 24-Stunden-BetreuerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Privatpersonen (die betreute Person direkt oder deren Angehörige)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PersönlicheR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PersönlicheR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PersönlicheR AssistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Selbstständige Lebensführung fördern Siehe auch: SozialeR AlltagsbegleiterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Petrologe/Petrologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Petrologe/Petrologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Petrologe/Petrologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gesteinsproben sammeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GeowissenschafterIn\", dem der Beruf \"Petrologe/Petrologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pflasterer/Pflasterin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Pflasterer/Pflasterin?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Bei entsprechender Weiterbildung bestehen für Pflasterer/Pflasterinnen Aufstiegsmöglichkeiten zu VorarbeiterInnen (PartieführerInnen), WerkmeisterInnen, MeisterInnen und BauleiterInnen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Pflasterer/Pflasterinnen im Handwerk \"Pflasterer/Pflasterinnen\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pflasterer/Pflasterin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.750,- bis € 3.100,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PflegeassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PflegeassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.600,- bis € 2.510,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PflegeassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen bei der täglichen Körperpflege unterstützen Siehe auch: PflegeassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Krankenhäuser und Kliniken Das Gesundheits- und Krankenpflegegesetz regelt Ausbildung, Berufsbild und Tätigkeitsfeld der Gesundheits- und Krankenpflegeberufe österreichweit einheitlich. Bei den Gesundheits- und Krankenpflegeberufen wird unterschieden zwischen: der Pflegeassistenz (PA), Weiters können Weiterbildungen auch bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Demenz"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PflegeassistentIn (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PflegeassistentIn (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. HINWEIS zum Tätigkeitsunterschied zwischen PflegeassistentInnen und PflegefachassistentInnen: PflegeassistentInnen dürfen einige Tätigkeiten in der Pflege nicht dürchführen (auch nicht auf ärztliche Anweisung); diese Tätigkeiten sind den länger und spezieller ausgebildeten PflegefachassistentInnen (nach schriftlicher ärztlicher Anordnung) bzw. dem diplomierten Pflegepersonal vorbehalten und umfassen beispielsweise folgende Bereiche (Aufzählung ist nicht vollständig): Durchführung standardisierter diagnostischer Programme (z.B. EKG, EEG), Im BERUFSBILD für diesen Lehrberuf sind unter anderem folgende Kompetenzbereiche festgelegt (Quelle: Pflegeassistenz-Ausbildungsordnung 2023): Arbeiten im betrieblichen und beruflichen Umfeld Siehe auch: PflegeassistentIn Folgende Ausbildungen und berufsbildende Schulen bieten teilweise eine ähnliche Ausbildung wie der Lehrberuf: Lehrgang - Ausbildung zur Pflegeassistenz Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Lehrgang - Ausbildung zur Pflegefachassistenz Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen für diesen Beruf sind z.B. \"StationspflegerIn\" bzw. \"OberpflegerIn\" oder \"DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn\" (Diplomausbildung und Diplomprüfung erforderlich). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung besteht im Pflegebereich nur für Diplomierte Gesundheits- und KrankenpflegerInnen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PflegeassistentIn (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.600,- bis € 2.510,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PflegefachassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PflegefachassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.640,- bis € 2.650,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PflegefachassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gesundheitszustand der PatientInnen laufend kontrollieren Siehe auch: PflegeassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Weiterbildungen können beispielsweise beim Österreichischen Gesundheits- und Krankenpflegeverband absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Pflegedokumentation"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PflegefachassistentIn (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PflegefachassistentIn (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. HINWEIS zum Tätigkeitsunterschied zwischen PflegeassistentInnen und PflegefachassistentInnen: PflegeassistentInnen dürfen einige Tätigkeiten in der Pflege nicht dürchführen (auch nicht auf ärztliche Anweisung); diese Tätigkeiten sind den länger und spezieller ausgebildeten PflegefachassistentInnen (nach schriftlicher ärztlicher Anordnung) bzw. dem diplomierten Pflegepersonal vorbehalten und umfassen beispielsweise folgende Bereiche (Aufzählung ist nicht vollständig): Durchführung standardisierter diagnostischer Programme (z.B. EKG, EEG), Im BERUFSBILD für den Lehrberuf \"PflegefachassistentIn\" sind unter anderem folgende Kompetenzbereiche festgelegt (Quelle: Pflegefachassistenz-Ausbildungsordnung 2023) - die Kompetenzbereiche, die NUR in der Pflegefachassistenz, aber nicht in der Pflegeassistenz unterrichtet werden, sind FETT dargestellt: Arbeiten im betrieblichen und beruflichen Umfeld Siehe auch: PflegefachassistentIn Folgende Ausbildungen und berufsbildende Schulen bieten teilweise eine ähnliche Ausbildung wie der Lehrberuf: Lehrgang - Ausbildung zur Pflegeassistenz Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Schule für allgemeine Gesundheits- und Krankenpflege Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen für diesen Beruf sind z.B. \"StationspflegerIn\" bzw. \"OberpflegerIn\" oder \"DiplomierteR Gesundheits- und KrankenpflegerIn\" (Diplomausbildung und Diplomprüfung erforderlich). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung besteht im Pflegebereich nur für Diplomierte Gesundheits- und KrankenpflegerInnen."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PflegefachassistentIn (Lehrberuf)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.640,- bis € 2.650,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PflegemanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PflegemanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.230,- bis € 4.390,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PflegewissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PflegewissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.250,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pharmakologe/Pharmakologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pharmakologe/Pharmakologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- * Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pharmakologe/Pharmakologin - Schwerpunkt Drug Safety?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pharmakologe/Pharmakologin - Schwerpunkt Drug Safety?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pharmakologe/Pharmakologin - Schwerpunkt Produktmanagement?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pharmakologe/Pharmakologin - Schwerpunkt Produktmanagement?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PharmareferentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PharmareferentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.870,- bis € 1.950,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PharmareferentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: ÄrztInnen und ApothekerInnen vor Ort über Medikamente informieren Siehe auch: HandelsvertreterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Pharmazeutische Industrie (Pharmahersteller)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pharmatechnolog(e)in?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Pharmatechnolog(e)in?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Berufsprofil (Quelle: Ausbildungsordnung - BGBl.II.Nr.105/2008): 1. Rezepturgemäßes Auswählen und Überprüfen der erforderlichen Roh- und Hilfsstoffe sowie sonstiger erforderlicher Materialien, Aufstiegsmöglichkeiten: PharmatechnologInnen können zu VorarbeiterInnen, SchichtführerInnen, SchichtmeisterInnen, TagesschichtmeisterInnen, WerkmeisterInnen, ObermeisterInnen, AbteilungsleiterInnen oder WerkführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für PharmatechnologInnen im reglementierten Gewerbe \"Herstellung von Arzneimitteln und Giften und Großhandel mit Arzneimitteln und Giften\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pharmatechnolog(e)in?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PharmazeutIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PharmazeutIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PharmazeutIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BiomedizinischeR AnalytikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PharmazeutIn - Schwerpunkt Pharmakognosie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PharmazeutIn - Schwerpunkt Pharmakognosie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PharmazeutIn - Schwerpunkt Pharmazeutische Chemie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PharmazeutIn - Schwerpunkt Pharmazeutische Chemie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PharmazeutIn - Schwerpunkt Pharmazeutische Chemie?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Pharmakologe/Pharmakologin - Schwerpunkt Drug Safety"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PharmazeutIn - Schwerpunkt Pharmazeutische Technologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PharmazeutIn - Schwerpunkt Pharmazeutische Technologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Pharmazeutisch-kaufmännisch(er/e) AssistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Pharmazeutisch-kaufmännisch(er/e) AssistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre (2 Jahre für AbsolventInnen einer AHS/BHS oder einer mind. 3-jährigen BMS) Weitere wichtige Anforderungen: Handgeschicklichkeit: Abwägen von Apotheker-Waren und Zutaten für Mischungen, Mischen der Zutaten für Kräutertees, Salben usw., Abfüllen oder Verpacken der Waren Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Pharmazeutisch-kaufmännische AssistentInnen im reglementierten Gewerbe \"DrogistIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Pharmazeutisch-kaufmännisch(er/e) AssistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Philologe/Philologin - Schwerpunkt Klassische Philologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Philologe/Philologin - Schwerpunkt Klassische Philologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Philologe/Philologin - Schwerpunkt Klassische Philologie?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Philologe/Philologin\", dem der Beruf \"Philologe/Philologin - Schwerpunkt Klassische Philologie\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PhilosophIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PhilosophIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PhysikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PhysikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.270,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PhysikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: MedizinphysikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PhysiotherapeutIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PhysiotherapeutIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PhysiotherapeutIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Verschiedene Techniken der Physiotherapie anwenden Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Weiterbildungen können unter anderem beim Berufsverband Physio Austria/Phydelio absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Myofasziale Triggerpunkte"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PilatestrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PilatestrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PilatestrainerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sportvereine und Fitnesscenter"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PilotIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PilotIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 4.880,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PilotIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Informationen zu Flugplan, -route und Wetter einholen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Verkehrsfluggesellschaften Ausbildungsvoraussetzungen: Mindestalter 18 Jahre bei Abschluss der Ausbildung und Beantragung der Berufspilotenlizenz Informationen über den Erwerb eines Privatpilotenscheins bieten auch Flugschulen, wie z.B.: Flugring Austria, Wiener Neustadt: Pilotenschein Flugring"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PlakatiererIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PlakatiererIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.810,- bis € 1.850,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Platten- und FliesenlegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Platten- und FliesenlegerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Für Platten- und FliesenlegerInnen bestehen Aufstiegsmöglichkeiten in die Positionen MeisterIn und ÜbergeherIn. ÜbergeherInnen sind für Arbeitsanweisungen und Materialzuweisungen zuständig. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Platten- und FliesenlegerInnen in folgenden Handwerken (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Platten- und FliesenlegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PlatzmeisterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PlatzmeisterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.360,- bis € 2.480,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PlatzmeisterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bauunternehmen im Hoch- und Tiefbau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PolitikberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PolitikberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PolitikwissenschaftlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PolitikwissenschaftlerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PolitikwissenschaftlerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"SozialwissenschafterIn\", dem der Beruf \"PolitikwissenschaftlerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Polsterer/Polsterin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Polsterer/Polsterin?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In der Industrie bestehen Aufstiegsmöglichkeiten zu AuflegerInnen (VorarbeiterInnen), ArbeitsvorbereiterInnen, KalkulantInnen, EndkontrollorInnen und AbteilungsleiterInnen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Polsterer/Polsterinnen im Handwerk \"TapeziererIn und DekorateurIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Polsterer/Polsterin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.770,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PolymerchemikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PolymerchemikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PolymerchemikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Experimente durchführen und überwachen Siehe auch: ChemikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen, Branchen und Institutionen: Chemische Industrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PortierIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PortierIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.850,- bis € 2.050,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PortierIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrzeug-, Waren- und Personenverkehr im Eingangsbereich kontrollieren Siehe auch: WächterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bewachungsgesellschaften"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PostdienstleisterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PostdienstleisterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.630,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PostdienstleisterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Briefe und Pakete entgegennehmen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Österreichische Post Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Österreichische Post"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PPS-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PPS-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PPS-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Produktionsprozesse planen und steuern Siehe auch: ProzessleittechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PR-AssistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PR-AssistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.050,- bis € 2.480,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PR-AssistentIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen mit eigener Presse- oder PR-Abteilung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PR-BeraterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PR-BeraterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PR-BeraterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"PR-BeraterIn\", dem der Beruf \"PR-BeraterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PräparatorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PräparatorIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Für die PräparatorInnen besteht zwar die Möglichkeit, zu WerkstättenleiterInnen aufzusteigen, die Chancen für einen beruflichen Aufstieg sind jedoch sehr gering, da die Beschäftigungsbetriebe meist kleine Familienbetriebe sind. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für PräparatorInnen im freien Gewerbe \"PräparatorIn\". Ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PräparatorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.820,- bis € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PressesprecherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PressesprecherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PressesprecherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pressemitteilungen verfassen Siehe auch: ReferentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Institutionen: Wirtschaftsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Priester?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Priester?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.740,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Priester?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GeistlicheR\", dem der Beruf \"Priester\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Print-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Print-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.950,- bis € 2.060,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Print-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anzeigen, Bücher und Magazine gestalten Siehe auch: DruckvorstufentechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Buch-, Zeitschriften- und Zeitungsverlage"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PrivatdozentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PrivatdozentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.060,- bis € 4.430,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PrivatdozentIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"HochschullehrerIn\", dem der Beruf \"PrivatdozentIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PrivatkundenberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PrivatkundenberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PrivatkundenberaterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Bankkaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProduktionsleiterIn (Theater/Film/Fernsehen)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProduktionsleiterIn (Theater/Film/Fernsehen)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.400,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProduktionsleiterIn (Theater/Film/Fernsehen)?",
    "combined_answers": "Siehe auch: IntendantIn Zum Teil arbeiten sie fest angestellt bei Sendern, Produktionsgesellschaften und Filminstituten. Zudem organisieren sie im Auftrag von ProduzentInnen oder einer Produktionsgruppe, welche die Produktion, die Vorbereitungen und den Produktionsablauf finanziert, unterschiedliche Produktionsräumlichkeiten und Produktionsstätten. Dort verbringen sie meist einen Großteil ihrer Arbeitszeit, z.B: Produktionsfirmen Entsprechende Studengänge bieten eine Kombination aus Wirtschaft, Recht, Technik und Dramaturgie: Film-, TV- und Medienproduktion: Fachhochschule des BFI in Wien, fh-vie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProduktionsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProduktionsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProduktionstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProduktionstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProduktionstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Produktionsprozesse planen und koordinieren Siehe auch: ProzesstechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gewerbliche und technisch-industrielle Produktionsbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProduktmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProduktmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.050,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProduktmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Marktanalysen durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen aller Branchen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProduktmanagerIn für E-Mobilität?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProduktmanagerIn für E-Mobilität?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProduktmanagerIn für E-Mobilität?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Markt und Trends analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten Unternehmen aller Branchen: Produktionsbetriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ProduktmanagerIn\", dem der Beruf \"ProduktmanagerIn für E-Mobilität\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungen können beispielsweise an Universitäten und Fachhochschulen, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Ressourcen- und Energieeffizienz"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProgrammiererIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProgrammiererIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProgrammiererIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Programme konzipieren und erweitern Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: IT-Unternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProjektassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProjektassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.050,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProjektassistentIn im Bauwesen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProjektassistentIn im Bauwesen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProjektassistentIn im Bauwesen?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Dokumente verwalten und organisieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BauleiterIn\", dem der Beruf \"ProjektassistentIn im Bauwesen\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProjektmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PromoterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PromoterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.500,- bis € 2.080,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PromoterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Verkaufsstände vorbereiten Siehe auch: FundraiserIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProzessleittechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProzessleittechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProzessleittechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Prozessleitsysteme installieren Siehe auch: AutomatisierungstechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Produktions- und Fertigungsbetriebe unterschiedlicher Branchen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProzessmanagerIn im Gesundheitswesen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProzessmanagerIn im Gesundheitswesen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.230,- bis € 4.390,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProzessmanagerIn im Gesundheitswesen?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GesundheitsmanagerIn\", dem der Beruf \"ProzessmanagerIn im Gesundheitswesen\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ProzesstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ProzesstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil (laut Ausbildungsordnung): Lesen und Anwenden von technischen Unterlagen wie z.B. von Skizzen, Zeichnungen, Arbeitsanweisungen, Ablaufplänen, Bedienungsanleitungen, Wartungsplänen, Instandhaltungsplänen und Schaltplänen, Berufsprofil (laut Ausbildungsordnung): Lesen und Anwenden von technischen Unterlagen wie z.B. von Skizzen, Zeichnungen, Arbeitsanweisungen, Ablaufplänen, Bedienungsanleitungen, Wartungsplänen, Instandhaltungsplänen und Schaltplänen, Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können ProzesstechnikerInnen zu ArbeitsvorbereiterInnen, VorarbeiterInnen, WerkmeisterInnen/MeisterInnen, ServicetechnikerInnen, FertigungsleiterInnen, MontageleiterInnen, AbteilungsleiterInnen oder LehrlingsausbilderInnen aufsteigen. Die Aufstiegschancen hängen von der Betriebsgröße und -struktur (Arbeitsorganisation) ab und sind daher in Industriebetrieben und in großen Gewerbebetrieben günstiger als in Kleinbetrieben; Voraussetzung ist jedenfalls ständige Weiterbildung, fallweise auch der Erwerb bestimmter zusätzlicher Qualifikationsnachweise (Werkmeisterschule, Meisterprüfung, Ausbilderprüfung). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ProzesstechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik, MechatronikerIn für Elektronik, Büro- und EDV-Systemtechnik, MechatronikerIn für Elektromaschinenbau und Automatisierung\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ProzesstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PrüffeldtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PrüffeldtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PrüffeldtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Testanlagen einrichten Siehe auch: MikrotechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Messtechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PrüftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PrüftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PrüftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: WerkstofftechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PrüftechnikerIn - Schwerpunkt Baustoffe?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PrüftechnikerIn - Schwerpunkt Baustoffe?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Siehe auch: PrüftechnikerIn"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PrüftechnikerIn - Schwerpunkt Baustoffe?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- * Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PrüftechnikerIn - Schwerpunkt Physik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PrüftechnikerIn - Schwerpunkt Physik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Siehe auch: PrüftechnikerIn Aufstiegsmöglichkeiten: Mögliche Aufstiegspositionen für diesen Beruf sind z.B. \"TechnikerIn\", \"LaborleiterIn\" und \"WerkmeisterIn\". Allerdings werden derartige Positionen meist mit HTL-AbsolventInnen besetzt. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für PhysiklaborantInnen in folgendem reglementierten Gewerbe (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PrüftechnikerIn - Schwerpunkt Physik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.740,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Psychologe/Psychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Psychologe/Psychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.510,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Psychologe/Psychologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Psychologe/Psychologin\", dem der Beruf \"Psychologe/Psychologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PsychotherapeutIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PsychotherapeutIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PsychotherapeutIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KlientInnen in belastenden Lebenssituationen und Krisen unterstützen Siehe auch: Psychologe/Psychologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Weiterbildungen können beispielsweise beim Österreichischen Bundesverband für Psychotherapie (ÖBVP) absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Traumatherapie Weitere Voraussetzungen für die selbstständige Berufsausübung sind z.B.: die erfolgreiche Absolvierung des psychotherapeutischen Propädeutikums und des psychotherapeutischen Fachspezifikums"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PublizistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PublizistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.400,- bis € 2.900,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine PyrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer PyrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem PyrotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Feuerwerkereien und Herstellerfirmen von Feuerwerkskörpern Feuerwerkskörper werden nach ihrer Verwendungsart, dem Lärmpegel und dem Grad ihrer Gefährlichkeit in verschiedene Kategorien unterteilt: Kategorie F1: besitzt einen minimalen Lärmpegel, stellt eine geringe Gefahr dar und ist zur Verwendung in Wohngebäuden vorgesehen PyrotechnikerInnen müssen, um in Österreich ein Feuerwerk durchführen zu dürfen und pyrotechnische Gegenstände überhaupt beziehen zu können, eine behördliche Bewilligung von der zuständigen Sicherheitsbehörde beantragen. Diese wird nur dann erteilt, wenn folgende persönliche Bedingungen erfüllt werden: Vollendung des 18. Lebensjahres (für Feuerwerke der Kategorie F3 und F4, pyrotechnische Gegenstände für Bühne und Theater und sonstige pyrotechnische Gegenstände)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Qi-Gong-LehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Qi-Gong-LehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Qi-Gong-LehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Arztpraxen und multiprofessionelle medizinische Gemeinschaftspraxen Verschiedene Vereine, private Institute und Schulen bieten Ausbildungskurse nach den Richtlinien der IQTÖ an. Entsprechend diesen Richtlinien beträgt die Mindestdauer der Ausbildung 3 Jahre und 350 Stunden Ausbildung in Theorie und Praxis. Die IQTÖ informiert auf ihrer Website darüber, welche Ausbildungen diesen Vorgaben entsprechen, z.B.: PROGES: \"Diplomausbildung Qi Gong (Modul 1+2) und Achtsamkeitsorientierte Persönlichkeitsbildung (AP)\"Dauer: 26 Monate (324 Lehreinheiten)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine QualitätsauditorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer QualitätsauditorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.690,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine QualitätsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer QualitätsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.690,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem QualitätsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"QualitätssicherungstechnikerIn\", dem der Beruf \"QualitätsmanagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine QualitätsmanagerIn in der Biotechnologie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer QualitätsmanagerIn in der Biotechnologie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.690,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine QualitätssicherungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer QualitätssicherungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem QualitätssicherungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: QualitätstechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine QualitätstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer QualitätstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.690,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine QualitätstechnikerIn im Fahrzeugbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer QualitätstechnikerIn im Fahrzeugbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem QualitätstechnikerIn im Fahrzeugbau?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrzeuge und Materialien überprüfen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Radiologietechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Radiologietechnologe/-technologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.880,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ramp Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ramp Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ramp Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Sie beaufsichtigen zudem die Reinigung des Flugzeugs und das Auftanken, ebenso wie die Belieferung von Lebensmitteln und das Boarding der Fluggäste. Kurz vor dem Start des Flugzeugs geben Ramp Agents die Ladedaten (Load Sheet) an die PilotInnen weiter, die diese Informationen für den Start und die Landung benötigen. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Einhaltung der Ladebegrenzungen von Flugzeugen kontrollieren Siehe auch: Ground Host/ Ground Hostess Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Fluglinien"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Rating AnalystIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Rating AnalystIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.590,- bis € 3.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RauchfangkehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RauchfangkehrerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: RauchfangkehrerInnen können zu MeisterInnen und InspektionsrauchfangkehrerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für RauchfangkehrerInnen im reglementierten Gewerbe \"RauchfangkehrerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RauchfangkehrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.640,- bis € 2.310,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RaumgestalterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RaumgestalterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 2.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RaumgestalterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Räumlichkeiten besichtigen Siehe auch: EinrichtungsberaterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Innenarchitekturbüros"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RaumpflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RaumpflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.600,- bis € 2.580,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RaumplanerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RaumplanerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RaumplanerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Konzepte zur Entwicklung von Städten, Räumen und Regionen erstellen Siehe auch: VerkehrsplanerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen der Stadt-, Regional- und Kommunalplanung Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Kulturmanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Rechtsanwalt/-anwältin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Rechtsanwalt/-anwältin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Rechtsanwalt/-anwältin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KlientInnen in Rechtsfragen beraten Siehe auch: Staatsanwalt/Staatsanwältin Typische Tätigkeiten sind z.B.: KlientInnen in Rechtsfragen beraten Im Rahmen von Angestelltenverhältnisse bieten z.B. folgende Unternehmen und Institutionen Beschäftigungsmöglichkeiten: Rechtsanwaltskanzleien"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RechtspflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RechtspflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.060,- bis € 2.200,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RecyclingtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RecyclingtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RecyclingtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Maßnahmen zum Recycling entwickeln und umsetzen Siehe auch: EntsorgungstechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Deponien Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Umwelttechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RedakteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RedakteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.950,- bis € 2.060,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RedakteurIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Beiträge redigieren und redaktionell aufbereiten Siehe auch: JournalistIn Siehe auch: JournalistIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Buch-, Zeitschriften- und Zeitungsverlage"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine REFA-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer REFA-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.370,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem REFA-TechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ArbeitstechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Beratungsunternehmen Neben schulischen Angeboten können die benötigten Kenntnisse und Fertigkeiten für den Beruf durch einschlägige Kurzausbildungen erlernt werden, z.B.: TÜV-Austria Akademie \"Ausbildung zum/r zertifizierten Qualitätsbeauftragten\"Dauer: 24 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ReferentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ReferentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.650,- bis € 2.920,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ReferentIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"VerwaltungsmanagerIn\", dem der Beruf \"ReferentIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RegalbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RegalbetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.810,- bis € 2.190,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RegieassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RegieassistentIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RegieassistentIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Theater, Opernhäuser, Musicals, Kabarett Die Ausbildung erfolgt meist durch Volontariate. Generell wird aber auch eine einschlägige abgeschlossene Ausbildung etwa an einer Universität vorausgesetzt, z.B.: Universität für Musik und darstellende Kunst in Wien (Max Reinhardt Seminar): \"Schauspielregie\"Dauer: 8 Semester (Diplomstudium)Die Zulassung zum Studium ist vom Nachweis einer künstlerischen Begabung abhängig."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RegionalmanagerIn im Tourismus?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RegionalmanagerIn im Tourismus?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RegionalmanagerIn im Tourismus?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"TourismusmanagerIn\", dem der Beruf \"RegionalmanagerIn im Tourismus\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RegisseurIn (Fernsehen, Film, Theater, Oper, Video)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RegisseurIn (Fernsehen, Film, Theater, Oper, Video)?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RegisseurIn (Fernsehen, Film, Theater, Oper, Video)?",
    "combined_answers": "Siehe auch: TheaterwissenschafterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Reifen- und VulkanisationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Reifen- und VulkanisationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil (gemäß Ausbildungsordnung): Beschaffen, Auswählen, Annehmen, Überprüfen und Lagern der betriebsspezifischen Materialien, Aufstiegsmöglichkeiten: Qualifizierte Fachkräfte dieses Berufs haben folgende Aufstiegsmöglichkeiten: Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Reifen- und VulkanisationstechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"VulkaniseurIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Reifen- und VulkanisationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ReinigungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ReinigungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil (laut Ausbildungsordnung): Beurteilen und Dokumentieren der zu bearbeitenden Flächen und deren Untergründe (Natur- und Kunststein, textile Beläge, Glas-, Holz-, Textil- und Metalloberflächen sowie aller sonstiger im Gebrauch befindlicher Oberflächen), Aufstiegsmöglichkeiten: ReinigungstechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen, ObjektleiterInnen, AbteilungsleiterInnen, BereichsleiterInnen und MeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ReinigungstechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"Denkmal-, Fassaden- und Gebäudereinigung\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ReinigungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ReiseberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ReiseberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ReiseberaterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Tickets für nationale und internationale Reisen verkaufen Siehe auch: ReisebüroassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Reisebüros Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Reisebüros"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ReisebüroassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ReisebüroassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 1.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ReisebüroassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kundengespräche führen Siehe auch: ReisebüroassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Reisebüros"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ReiseleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ReiseleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ReiseleiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Reisegruppen begleiten und betreuen Siehe auch: FremdenführerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Reisebüros und Reiseveranstaltungsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ReitlehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ReitlehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ReitlehrerIn?",
    "combined_answers": "Die Ausbildung für ReitlehrerInnen erfolgt an den Bundessportakademien in Zusammenarbeit mit dem Österreichischen Pferdesportverband (OEPS). Die praktische und theoretische Ausbildung dauert zwischen 4 und 6 Semester und ist folgendermaßen aufgebaut: \"ReitinstruktorIn\"Dauer: 2 Semester"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Religionspädagoge/Religionspädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Religionspädagoge/Religionspädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Religionspädagoge/Religionspädagogin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Pädagoge/Pädagogin für Integrative Pädagogik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ReprografIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ReprografIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Die Aufstiegschancen hängen von der Betriebsgröße und -struktur (Arbeitsorganisation) ab, und sind daher in Industriebetrieben und in großen Gewerbebetrieben günstiger als in Kleinbetrieben; Voraussetzung ist jedenfalls ständige Weiterbildung, fallweise auch der Erwerb bestimmter zusätzlicher Qualifikationsnachweise (Werkmeisterschule, Meisterprüfung, Ausbilderprüfung). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ReprografInnen im reglementierten Gewerbe \"DruckerIn und Druckformenherstellung\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ReprografIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Requirements Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Requirements Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 2.860,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Requirements Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Siehe auch: Systemsoftware-EntwicklerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Computerkonzerne"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RequisiteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RequisiteurIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RequisiteurIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ausstattungskonzept erstellen Siehe auch: RegieassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Schauspiel- und Opernhäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ResilienztrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ResilienztrainerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ResilienztrainerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Psychische Widerstandsfähigkeit der KundInnen stärken Siehe auch: Diplom-SozialbetreuerIn für Familienarbeit Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmensberatungen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Restaurantfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Restaurantfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben reichen die Aufstiegsmöglichkeiten von \"Chef de rang\" (AbteilungskellnerIn) über \"Maitre d'Hotel\" (EmpfangschefIn) bis zu \"Chef de Service\" (RestaurantdirektorIn). In kleineren Betrieben ist für qualifizierte Kräfte nach längerer Berufspraxis ein Aufstieg zu OberkellnerInnen (bisherige Bezeichnung) und GeschäftsführerInnen möglich. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschaftsführerIn) besteht für Restaurantfachleute im reglementierten Gewerbe \"Gastgewerbe\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Restaurantfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.860,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RestaurantmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RestaurantmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RestaurantmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Food-and-Beverage-ManagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RestauratorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RestauratorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.030,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RestauratorIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BildhauerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RettungstaucherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RettungstaucherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.820,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RettungstaucherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Personen aus dem Wasser retten Siehe auch: SanitäterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Landesverbände der Österreichischen Wasserrettung Die Ausbildung zum/zur RettungstaucherIn erfolgt bei den Verbänden der Österreichischen Wasserrettung. Die Voraussetzungen zur Teilnahme an der Ausbildung unterscheiden sich teilweise bei den verschiedenen Verbänden, jedoch zählen dazu meist z.B.: Aktive Mitarbeit im Einsatzdienst der Österreichischen Rettung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RevisionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RevisionsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RevisorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RevisorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RezeptionistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RezeptionistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RezeptionistIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Hotels und Pensionen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RichterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RichterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RichterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gerichtsverfahren leiten Siehe auch: Staatsanwalt/Staatsanwältin Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gerichtsverfahren leiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Bezirksgerichte Nach erfolgreicher Aufnahme muss der richterliche Ausbildungsdienst bei folgenden Ausbildungsstationen geleistet werden: Beim Bezirksgericht im Umfang von mindestens 12 Monaten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RisikomanagerIn - Corporate Risk Management?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RisikomanagerIn - Corporate Risk Management?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RobotiktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RobotiktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RobotiktechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Roboteranlagen und -systeme entwickeln und optimieren Siehe auch: MechatronikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Roboteranlagen und -systeme entwickeln und optimieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe in den Bereichen Maschinenbau, Elektrotechnik, Mechatronik und Automatisierungstechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Rohstoffgeologe/-geologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Rohstoffgeologe/-geologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.660,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Rohstoffgeologe/-geologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Rohstoffe erkunden Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GeowissenschafterIn\", dem der Beruf \"Rohstoffgeologe/-geologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RohstoffingenieurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RohstoffingenieurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.320,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RohstoffingenieurIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Abbau von Rohstoffen planen und überwachen Siehe auch: ErdölchemikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bergbaubetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RomanistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RomanistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine RöntgenassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer RöntgenassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem RöntgenassistentIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser, Universitätskliniken Röntgenassistenz gehört zu den 8 medizinischen Assistenzberufen: DesinfektionsassistentInDauer: mindestens 650 Stunden Voraussetzung für eine Ausbildung in nur einem der oben genannten medizinischen Assistenzberufe ist eine berufliche Erstausbildung (z.B. eine abgeschlossene Lehre, eine abgeschlossene berufsbildende Schule oder ein abgeschlossener gesetzlich anerkannter Gesundheitsberuf wie Pflegeassistenz, gehobener Dienst Gesundheits- und Krankenpflege, MedizinischeR MasseurIn).Personen, die ihre berufliche Erstausbildung absolvieren, können dies nur im Rahmen der Medizinischen Fachassistenz-Ausbildung tun. Ausbildungen, die zur medizinischen Fachassistenz führen, sind: mindestens 3 Ausbildungen in medizinischen Assistenzberufen oder"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Aufträge bearbeiten Siehe auch: TransportsachbearbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Unternehmen aller Branchen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sales Assistant (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sales Assistant (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Sales Assistant (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Präsentationen, Reports, Statistiken und Analysen aufbereiten Siehe auch: MarketingassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten Wirtschaftsbetriebe, Handelsunternehmen und Produktionsbetriebe der unterschiedlichsten Branchen, z.B.: Lebensmittelhandel"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sales ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sales ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Sales ManagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"SalesmanagerIn\", dem der Beruf \"Sales ManagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SängerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SängerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SängerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Konzerthäuser, Opernhäuser, Musicals, Theater, Kabarett"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SanitäterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SanitäterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.820,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SanitäterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Rettungsdienste und Krankentransporte Die Ausbildung ist gesetzlich geregelt und erfolgt innerbetrieblich durch Rettungsdienste in Modulen: RettungssanitäterIn (Modul 1):Voraussetzungen: Mindestalter 17 Jahre, positiv abgeschlossene Schulpflicht, ärztliches Attest, StrafregisterbescheinigungDauer: 100 Stunden theoretische und 160 Stunden praktische Ausbildung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SAP-BeraterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SAP-BeraterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SAP-BeraterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"SAP-BeraterIn\", dem der Beruf \"SAP-BeraterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SattlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SattlerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre In der Ausbildungsordnung (BGBl.II.Nr.190/2010) sind für die drei Ausbildungsschwerpunkte (Reitsportsattlerei, Taschnerei, Fahrzeugsattlerei) folgende Ausbildungsinhalte festgelegt (Berufsprofil): Ausbildungsschwerpunkt Reitsportsattlerei:a) Auswählen von Materialien nach Kundenwünschen,b) Bearbeiten und Zuschneiden von Leder und anderen Materialien,c) Vernähen von Lederteilen und Teilen aus anderen Materialien von Hand und mit Maschinen,d) Herstellen von Polsterungen aus verschiedenen Polstermaterialien,e) Anbringen von Beschlägen und Zubehör,f) Fertigstellen von Reitsportartikeln, Sportartikeln und anderen Artikeln aus Leder,g) Reparieren und Restaurieren von Reitsportartikeln, Sportartikeln und anderen Artikeln aus Leder,h) Beraten von Kunden über die Pflege der Produkte,i) Ausführen der Arbeiten unter Berücksichtigung der einschlägigen Sicherheitsvorschriften, Normen und Umweltstandards. In der Ausbildungsordnung (BGBl.II.Nr.190/2010) sind für die drei Ausbildungsschwerpunkte (Reitsportsattlerei, Taschnerei, Fahrzeugsattlerei) folgende Ausbildungsinhalte festgelegt (Berufsprofil): Ausbildungsschwerpunkt Reitsportsattlerei:a) Auswählen von Materialien nach Kundenwünschen,b) Bearbeiten und Zuschneiden von Leder und anderen Materialien,c) Vernähen von Lederteilen und Teilen aus anderen Materialien von Hand und mit Maschinen,d) Herstellen von Polsterungen aus verschiedenen Polstermaterialien,e) Anbringen von Beschlägen und Zubehör,f) Fertigstellen von Reitsportartikeln, Sportartikeln und anderen Artikeln aus Leder,g) Reparieren und Restaurieren von Reitsportartikeln, Sportartikeln und anderen Artikeln aus Leder,h) Beraten von Kunden über die Pflege der Produkte,i) Ausführen der Arbeiten unter Berücksichtigung der einschlägigen Sicherheitsvorschriften, Normen und Umweltstandards. Aufstiegsmöglichkeiten: SattlerInnen können zu WerkstättenleiterInnen und MeisterInnen aufsteigen. In den meist kleinen Gewerbebetrieben sind die Aufstiegsmöglichkeiten allerdings gering; bessere Möglichkeiten gibt es in Industriebetrieben. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SattlerInnen im reglementierten Gewerbe \"SattlerIn einschließlich FahrzeugsattlerIn und RiemerIn, Ledergalanteriewarenerzeugung und TaschnerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SattlerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.820,- bis € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SaunawartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SaunawartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.800,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SaunawartIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Hallen- und Freibäder mit Saunaanlagen Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Benötigte Kenntnisse und Fertigkeiten werden betriebsintern oder in Form von Kurzausbildungen vermittelt, z.B.: BFI: \"Saunawart nach ÖNORM S 1550\"Dauer: 16 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchadensreferentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchadensreferentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.980,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchädlingsbekämpferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchädlingsbekämpferIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: SattlerInnen können zu WerkstättenleiterInnen und MeisterInnen aufsteigen. In den meist kleinen Gewerbebetrieben sind die Aufstiegsmöglichkeiten allerdings gering; bessere Möglichkeiten gibt es in Industriebetrieben. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SchädlingsbekämpferInnen im Handwerk \"Schädlingsbekämpfung\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchädlingsbekämpferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchalerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchalerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchalerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bauunternehmen im Hoch- und Tiefbau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchauspielerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchauspielerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchauspielerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Theater, Kabarett, Opernhäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchiffselektronikerIn - Schwerpunkt Nachrichtentechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchiffselektronikerIn - Schwerpunkt Nachrichtentechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchiffsmaschinistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchiffsmaschinistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchiffsmaschinistIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Schiffsmaschinen und technische Anlagen in Betrieb nehmen, bedienen und kontrollieren Siehe auch: BaumaschinistIn Siehe auch: BaumaschinistIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchilehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchilehrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.440,- bis € 1.530,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchilehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Schischulen Die staatliche Schilehrerausbildung erfolgt an der Bundessportakademie Innsbruck und ist gesetzlich geregelt. Aufnahmevoraussetzungen für die 2-semestrige Ausbildung zum/zur DiplomschilehrerIn sind: Vollendung des 18. Lebensjahres"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchlosserIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchlosserIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchlosserIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Technische Pläne und Zeichnungen lesen Siehe auch: MetallbaukonstrukteurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Mittel- und Großbetriebe der Metallindustrie Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Fertigungstechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchmiedetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchmiedetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchmiedetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Entwürfe für Metallgestaltungsarbeiten anfertigen Siehe auch: MetalldesignerIn - Kunsthandwerk Typische Tätigkeiten sind z.B.: Entwürfe für Metallgestaltungsarbeiten anfertigen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Metallbaubetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchmuckdesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchmuckdesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 2.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchmuckdesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Entwürfe anfertigen und den AuftraggeberInnen präsentieren Siehe auch: DesignerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Betriebe des Schmuckhandels Weiterbildungen können bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Diamantkunde"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchnittkonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchnittkonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.630,- bis € 2.000,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchnittkonstrukteurIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Schnittmuster und technische Zeichnungen erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: TextilherstellerInnen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchuhfertigerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchuhfertigerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In der Schuhindustrie gibt es folgende Aufstiegsmöglichkeiten: ModelleurIn (Entwurf von Schuhmodellen und Schnittmustern), VorarbeiterIn, WerkmeisterIn, AbteilungsleiterIn. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SchuhfertigerInnen in den reglementierten Gewerben \"SchuhmacherIn\" oder \"OrthopädieschuhmacherIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchuhfertigerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 1.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In gewerblichen Schuhmacherbetrieben können SchuhmacherInnen zu WerkstättenleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SchuhmacherInnen in den reglementierten Gewerben \"SchuhmacherIn\" oder \"OrthopädieschuhmacherIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchuhmacherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.830,- bis € 1.870,- * Gehalt: € 1.830,- bis € 1.870,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchuldnerberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchuldnerberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Schulpsychologe/Schulpsychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Schulpsychologe/Schulpsychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.510,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Schulpsychologe/Schulpsychologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Psychologe/Psychologin\", dem der Beruf \"Schulpsychologe/Schulpsychologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchulwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchulwartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.850,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchwarzdeckerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchwarzdeckerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.750,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchwarzdeckerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Bauunternehmen im Hoch- und Tiefbau Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden meist betriebsintern oder in Kurzausbildungen erworben. Berufserfahrung im Baubereich bietet eine gute Voraussetzung für den Einstieg in den Beruf. Kurzausbildung werden von verschiedenen Erwachsenenbildungseinrichtungen angeboten, z.B.: WIFI: \"Ausbildung zum/zur Bauwerksabdichter/-in - Basismodul\"Dauer: 24 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchweißerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchweißerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.370,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchweißerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Schweißvorgänge planen, vornehmen und überwachen Siehe auch: MetallbearbeiterIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Schweißvorgänge planen, vornehmen und überwachen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Klein- und Mittelbetriebe der Metallbearbeitungsindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SchwimmtrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SchwimmtrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SchwimmtrainerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Schwimm- und Sportschulen Die Ausbildung zum/zur SchwimmtrainerIn ist nicht gesetzlich geregelt. Die erforderlichen beruflichen Kenntnisse und Fähigkeiten können in Kurz- und Spezialausbildungen erworben werden, z.B.: Flexyfit sports academy: \"Diplom SchwimmtrainerIn\"Dauer: 583 Lehreinheiten (Theorie und Praxis)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Script SupervisorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Script SupervisorIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Script SupervisorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Film-, Bühnen- und MedienschaffendeR\", dem der Beruf \"Script SupervisorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Security Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Security Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.460,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Security Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Security Agents sorgen für die Sicherheit am Flughafen und der Fluggäste. Bei der Sicherheitskontrolle überprüfen sie die abfliegenden PassagierInnen und ihr Handgepäck sowie die FlughafenmitarbeiterInnen und das Bordpersonal der Fluglinien. Security Agents kontrollieren außerdem Lieferungen an das Flughafenareal, etwa Speisen und Getränke. Sie beantworten auch Fragen der Fluggäste bei den Sicherheitskontrollen. Bei ihrer Tätigkeit verwenden sie technische Geräte und arbeiten eng mit der Polizei zusammen. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Sicherheitskontrollen von Passagieren und Flughafenpersonal durchführen Siehe auch: Ground Host/ Ground Hostess Aufnahmebedingungen sind meist: Mindestalter von 18 Jahren"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SegellehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SegellehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SegellehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Segelschulen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SeilbahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SeilbahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3½ Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: SeilbahntechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen, MaschinistInnen, ObermaschinistInnen, BetriebsleiterInnen oder SchneimeisterInnen aufsteigen. Voraussetzung ist jeweils die Absolvierung entsprechender Weiterbildungen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) ist für SeilbahntechnikerInnen schwierig. Die Errichtung und der Betrieb von Seilbahnen ist im Seilbahngesetz geregelt (BGBl.I.Nr.103/2003 - Fassung vom 8.2.2018, siehe dazu: https://www.ris.bka.gv.at/GeltendeFassung.wxe?Abfrage=Bundesnormen&Gesetzesnummer=20002994l): Öffentliche Seilbahnen benötigen eine Konzession. Der Betrieb von nicht öffentlichen Seilbahnen, das sind Schlepplifte sowie Seilbahnen mit Personenbeförderung, die ein Unternehmen lediglich für eigene Zwecke betreibt, gilt als freies Gewerbe. Ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SeilbahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.050,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SeilerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SeilerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.710,- bis € 2.550,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SeilerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Ausgangsmaterial auswählen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SekretärIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SekretärIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SekretärIn?",
    "combined_answers": "Dieser Beruf ist in vielen Branchen anzutreffen, Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Industrie-, Gewerbe- und Handelsunternehmen Es gibt unterschiedliche Ausbildungswege für SekretärInnen. Gute Voraussetzungen bieten Lehrberufe im kaufmännischen Bereich, wie z.B. Bürokaufmann/-frau oder VerwaltungsassistentIn, oder der Abschluss einer berufsbildenden Schule. Auch Kurz- und Spezialausbildungen können zum Beruf führen, z.B.: bfi: \"Büro und Organisation - Basislehrgang für zukünftige Büro- und SekretariatsmitarbeiterInnen\"Dauer: 157 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SeniorenanimateurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SeniorenanimateurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.910,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SeniorenanimateurIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Pflege- und Seniorenheime"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SensortechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SensortechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SEO-/SEA-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SEO-/SEA-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SEO-/SEA-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Webseiten optimieren Siehe auch: Online-Marketing ManagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: PR- und Media-Agenturen Beispiele für Ausbildungen sind: WIFI: SEO-GesamtausbildungDauer: 40 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ServicetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ServicetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.020,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ServicetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: AnlagenbautechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ServicetechnikerIn für Elektrotechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ServicetechnikerIn für Elektrotechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.020,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ServicetechnikerIn für Elektrotechnik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Elektrotechnische Anlagen und Geräte warten und reparieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Servicebetriebe im Bereich Elektrotechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ServicetechnikerIn für Telekommunikation?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ServicetechnikerIn für Telekommunikation?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ServicetechnikerIn für Telekommunikation?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bauteile und Schaltungen prüfen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Festnetz- und Mobilfunkbetreiber"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ServicetechnikerIn im Maschinen- und Anlagenbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ServicetechnikerIn im Maschinen- und Anlagenbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.020,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ServicetechnikerIn im Maschinen- und Anlagenbau?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Maschinen und Anlagen warten und instand halten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gewerbliche Produktionsbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Servierkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Servierkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Servierkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gäste an den Platz weisen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Gasthäuser, Restaurants Die erforderlichen Kenntnisse und Fertigkeiten werden betriebsintern oder durch Kurzausbildungen vermittelt, z.B.: WIFI: \"Servierlehrgang\"Dauer: 80 Stunden"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Shiatsu-PraktikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Shiatsu-PraktikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 1.990,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Shiatsu-PraktikerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Massageinstitute und -studios"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SicherheitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SicherheitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SicherheitsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Risikofaktoren für die Sicherheit bewerten Siehe auch: UmwelttechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Dienstleistungsunternehmen Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Sicherheitstechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SicherheitstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SicherheitstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.960,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SicherheitstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Sicherheitstechnische Zentren Die Ausbildung zum/zur SicherheitstechnikerIn ist nicht gesetzlich geregelt. Generell wird für die Berufsausübung eine einschlägige abgeschlossene Ausbildung vorausgesetzt. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten können auch durch Kurzausbildungen erworben werden, z.B.: bfi: \"Ausbildung zur Sicherheitsfachkraft\"Dauer: 288 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SignaltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SignaltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SignaltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Technische Pläne lesen Siehe auch: Bahn- und GleisarbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Regional- und Bundesbahnen, z.B. ÖBB"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sinologe/Sinologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sinologe/Sinologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SkandinavistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SkandinavistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SkandinavistIn?",
    "combined_answers": "Darüber hinaus verstehen sie als MittlerInnen zwischen den Kulturen . Zum Beispiel organisieren sie die Schnittstellen zwischen Kultur und Wirtschaft oder sind im Rahmen der Kulturförderung tätig. SkandinavistInnen können in Import- und Exportabteilungen, als GerichtsdolmetscherIn oder im internationalen Marketing arbeiten. Mit einer sprachbezogenen Ausbildung können sie, je nach Qualifikation und weiteren Kenntnissen (Mode, Marketing, Technik) in unterschiedlichen Projekten mitwirken, z.B.: Kommunikation in Import- und Exportabteilungen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SkibautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SkibautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung eines höheren Bildungsabschlusses bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Kunststofftechnik (Dauer: 2 Jahre; Standorte: Braunau am Inn/OÖ, Linz/OÖ, Vöcklabruck/OÖ, Dornbirn/Vlbg.) - Info Aufstiegsmöglichkeiten: In den Großbetrieben der Skiindustrie können SkibautechnikerInnen zu PartieführerInnen und AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Im Gewerbe ist der Aufstieg zu WerkstättenleiterInnen möglich. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SkibautechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"Kunststoffverarbeitung\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SkibautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.950,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SlawistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SlawistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SnowboardlehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SnowboardlehrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.440,- bis € 1.530,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SnowboardlehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Schi- und Snowboardschulen Die Snowboardlehrerausbildung ist landesgesetzlich geregelt und gliedert sich in 3 Stufen: 1. Stufe: Snowboardlehrer AnwärterInDauer: 10 Tage (Ausbildung durch ÖSV, Referat Snowboard)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Social-Media-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Social-Media-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.050,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Social-Media-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Siehe auch: Medienfachmann/-frau - Schwerpunkt Online-Marketing Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Online-Dienste"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Software-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Software-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Software-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Konzepte erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Computerkonzerne"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Software-EntwicklerIn - SCRUM?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Software-EntwicklerIn - SCRUM?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Software-EntwicklerIn - SCRUM?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: SCRUM-Anforderungen erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Computerkonzerne"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Software-EntwicklerIn für Anwendungen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Software-EntwicklerIn für Anwendungen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Software-LektorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Software-LektorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.720,- bis € 3.340,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Software-LektorIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"LektorIn\", dem der Beruf \"Software-LektorIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Software-TesterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Software-TesterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Software-TesterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: IT-TestmanagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Softwarearchitect?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Softwarearchitect?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SoftwarebetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SoftwarebetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SoftwarebetreuerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"AnwendungsbetreuerIn\", dem der Beruf \"SoftwarebetreuerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SolartechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SolartechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.650,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SolartechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: SolartechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sommelier/Sommeliere?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sommelier/Sommeliere?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Sommelier/Sommeliere?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen und Gäste beraten Siehe auch: Weinkaufmann/-frau Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Einrichtungen: Restaurants und Gastronomiebetriebe Das WIFI bietet eine mehrstufige Ausbildung an: Bei dieser Ausbildung werden die Kenntnisse über nationale und internationale Weine erweitert. Des Weiteren werden die sensorischen Fähigkeiten, z.B. das Erkennen der richtigen Serviertemperatur und die Weinpräsentation, unter Verwendung des richtigen Fachvokabulars trainiert: Jungsommelier/Weinexperte (Dauer: 60 Lehreinheiten)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SonnenschutztechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SonnenschutztechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre. Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen für SonnenschutztechnikerInnen gibt es vor allem in Mittel- und Großbetrieben der Branche, z.B. ArbeitsvorbereiterIn, MontageleiterIn, WerkmeisterIn, SystemberaterIn und ähnliches. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SonnenschutztechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SonnenschutztechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Souffleur/Souffleuse?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Souffleur/Souffleuse?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Souffleur/Souffleuse?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Theater"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SounddesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SounddesignerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SounddesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Tonmaterial schneiden Siehe auch: TontechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Filmproduktionsbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.820,- bis € 3.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SozialarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KlientInnen beraten Siehe auch: BewährungshelferIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen: Sozialämter"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialarbeitswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialarbeitswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialeR AlltagsbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialeR AlltagsbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.050,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SozialeR AlltagsbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Wochenpläne für Aktivitäten erstellen Siehe auch: HeimhelferIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Privathaushalte Voraussetzungen für die Aufnahme zur Ausbildung sind z.B.: Vollendetes 18. Lebensjahr Beispiele für Ausbildungen zum/zur Sozialen AlltagsbegleiterIn sind: AWZ Soziales Wien: \"AlltagsbegleiterIn\"Dauer: 5 Wochen Vollzeitausbildung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialforscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialforscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialforscherIn - Empirische Sozialforschung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialforscherIn - Empirische Sozialforschung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialforscherIn - Evaluierungsforschung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialforscherIn - Evaluierungsforschung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sozialgerontologe/Sozialgerontologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sozialgerontologe/Sozialgerontologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 4.310,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sozialpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sozialpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.840,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Sozialpädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Kinder und Jugendliche z.B. in Internaten und Jugendzentren betreuen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Horte Weiterbildungsmöglichkeiten für SozialpädagogInnen bieten Universitäts- und Fachhochschullehrgänge, Pädagogische Hochschulen, ebenso wie BFI und WIFI und andere Weiterbildungsanbieter, z.B. für folgende Bereiche: Elementarpädagogik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sozialpsychologe/Sozialpsychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sozialpsychologe/Sozialpsychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.020,- bis € 3.510,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Sozialpsychologe/Sozialpsychologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Psychologe/Psychologin\", dem der Beruf \"Sozialpsychologe/Sozialpsychologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialstatistikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialstatistikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SozialstatistikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Data Scientist (m/w)\", dem der Beruf \"SozialstatistikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SozialwirtIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SozialwirtIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.920,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Soziologe/Soziologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Soziologe/Soziologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Speditionskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Speditionskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Speditionskaufleute können zu AbteilungsleiterInnen, VerkehrsleiterInnen, ProkuristInnen, FilialleiterInnen und GeschäftsführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Speditionskaufleute im Gewerbe \"SpediteurIn einschließlich der TransportagentIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Speditionskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.070,- bis € 2.410,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SpeditionslogistikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SpeditionslogistikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: SpeditionslogistikerInnen können zu AbteilungsleiterInnen, VerkehrsleiterInnen, ProkuristInnen, FilialleiterInnen und GeschäftsführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SpeditionslogistikerInnen im Gewerbe \"SpediteurIn einschließlich der TransportagentIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SpeditionslogistikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.070,- bis € 2.410,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SpenglerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SpenglerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In Mittel- und Großbetrieben können SpenglerInnen zu VorarbeiterInnen, PartieführerInnen, WerkstättenleiterInnen und WerkmeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SpenglerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich):"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SpenglerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.560,- bis € 2.890,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Spielpädagoge/Spielpädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Spielpädagoge/Spielpädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.840,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportadministratorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SportadministratorIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegsmöglichkeiten von SportadministratorInnen sind Management-Funktionen in Sportvereinen, im Tourismus, in der Freizeitwirtschaft u.ä. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für SportadministratorInnen im Handelsgewerbe. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportadministratorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportgerätebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportgerätebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SportgerätebautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Material auswählen und vorbereiten Siehe auch: ServicetechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Material auswählen und vorbereiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrielle und gewerbliche Betriebe in der Sportgeräteherstellung"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sportgerätefachkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Sportgerätefachkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Sportgerätefachkraft-Ausbildungsordnung 2019): Zielgerichtete Kundenbedarfserhebung unter Berücksichtigung des Warensortiments, In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Sportgerätefachkraft-Ausbildungsordnung 2019): Zielgerichtete Kundenbedarfserhebung unter Berücksichtigung des Warensortiments, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht) mit der Fachrichtung \"Maschinenbau\" oder \"Mechatronik\". Aufstiegsmöglichkeiten: Aufstiegspositionen für diesen Beruf sind z.B.\"WerkstättenleiterIn\" oder \"LeiterIn der Serviceabteilung\", aber auch die Position \"FilialleiterIn\" kann in Filialen von Handelsketten erreicht werden, wofür natürlich entsprechende Qualifikationen erforderlich sind. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Sportgerätefachkräfte im freien Gewerbe \"Handelsgewerbe\" (ein freies Gewerbe erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde). Ein eigenes Sportartikelgeschäft oder ein Sportartikelverleih ist allerdings wegen der starken Konkurrenz nicht besonders erfolgversprechend."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sportgerätefachkraft (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.940,- bis € 2.040,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportgerätetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportgerätetechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportjournalistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportjournalistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.400,- bis € 2.900,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.750,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SportmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: SportmanagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportplatzwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportplatzwartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.940,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SporttrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SporttrainerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SporttrainerIn und -instruktorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SporttrainerIn und -instruktorIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SporttrainerIn und -instruktorIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Sportangebot abwechslungsreich gestalten Siehe auch: SporttrainerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Sportangebot abwechslungsreich gestalten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Institutionen: Sportverbände und -vereine Die Ausbildung zum/zur SporttrainerIn und -instruktorIn ist nicht gesetzlich geregelt. Die für den Beruf erforderlichen Kenntnisse und Fähigkeiten können in schulischen Ausbildungen, aber auch im Rahmen einer Kurz- oder Spezialausbildung erworben werden, z.B.: Bundessportakademie: \"Sportinstruktorinnen und Sportinstruktoren mit dem Schwerpunkt Fit - gesundheitsorientiertes und präventives Training\"Dauer: 14 TageAufnahmebedingungen: Vollendung des 18. Lebensjahres im Jahr der Abschlussprüfung, ärztliche Bestätigung über körperliche Eignung (nicht älter als 6 Monate), Erste-Hilfe-Nachweis (nicht älter als 5 Jahre)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.480,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportwissenschafterIn - Bewegung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportwissenschafterIn - Bewegung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.480,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportwissenschafterIn - Leistungssport?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportwissenschafterIn - Leistungssport?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.480,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SportwissenschafterIn - Trainingswissenschaft?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SportwissenschafterIn - Trainingswissenschaft?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.480,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Sprach- und KulturwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Sprach- und KulturwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Sprach- und KulturwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DolmetscherIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SprachlehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SprachlehrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.450,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SprachlehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Sprachschulen Kurzausbildungen sind z.B.: bfi: \"Ausbildung zum/zur Trainer/in in der Erwachsenenbildung − Deutsch als Fremdsprache/Deutsch als Zweitsprache\"Dauer: 205 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SprachwissenschafterIn, LinguistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SprachwissenschafterIn, LinguistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SprachwissenschafterIn, LinguistIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Klinischer Linguist/Klinische Linguistin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SprengbefugteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SprengbefugteR?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SprengbefugteR?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bestehen z.B. in folgenden Branchen und Unternehmen: Sprengunternehmen Die Ausbildung ist durch Verordnungen gesetzlich geregelt. Siehe dazu Verband der Sprengbefugten Österreichs unter \"Gesetze & Verordnungen\".Um als SprengbefugteR arbeiten zu können, muss ein Sprengbefugtenlehrgang mit Abschlussprüfung absolviert werden, z.B.: WIFI: \"Sprengbefugtenkurs\"Dauer: 90 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SPS-ProgrammiererIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SPS-ProgrammiererIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SPS-ProgrammiererIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: SPS-Programme schreiben und pflegen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industriebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Staatsanwalt/Staatsanwältin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Staatsanwalt/Staatsanwältin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.420,- bis € 3.490,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Staatsanwalt/Staatsanwältin?",
    "combined_answers": "Formale Voraussetzungen für die Ausübung juristischer Kernberufe sind z.B: Österreichische Staatsbürgerschaft (Beruf gehört zum Kernbereich der staatlichen Hoheitsverwaltung) Voraussetzung für die Zulassung zum/r Staatsanwalt/anwältin ist, wie für alle juristischen Kernberufe, die Absolvierung eines entsprechenden Diplom- oder Masterstudiums an einer Universität in Österreich: Rechtswissenschaften (Fakultäten in Wien, Graz, Linz, Salzburg, Innsbruck)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Stadt- und RegionalmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Stadt- und RegionalmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Stadt- und RegionalmanagerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Städte und Regionen weiterentwickeln Siehe auch: RaumplanerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen der Stadt-, Regional- und Kommunalplanung Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Kulturmanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StadtplanerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StadtplanerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StadtplanerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Strategien für nachhaltige Städte entwickeln Siehe auch: VerkehrsplanerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Unternehmen der Stadt-, Regional- und Kommunalplanung Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"RaumplanerIn\", dem der Beruf \"StadtplanerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Kulturmanagement"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StallarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StallarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.690,- bis € 1.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StallarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Stall reinigen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Pferdezuchtbetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Standesbeamter/-beamtin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Standesbeamter/-beamtin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.950,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StaplerfahrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StaplerfahrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StaplerfahrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Speditionsunternehmen Für die Berufsausübung ist der Erwerb eines Staplerscheins gesetzlich vorgeschrieben. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden betriebsintern oder durch einschlägige Kurzausbildungen vermittelt, z.B.: bfi: \"Ausbildung HubstaplerfahrerIn\"Dauer: 30 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StatistikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StatistikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- * Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StatistikerIn - Naturwissenschaftlich-Technische Statistik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StatistikerIn - Naturwissenschaftlich-Technische Statistik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StatistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StatistIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StatistIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Theater, Opernhäuser"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SteinmetzIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SteinmetzIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können Steinmetze/Steinmetzinnen zu VorarbeiterInnen und zu SteintechnikerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Steinmetze/Steinmetzinnen in den reglementierten Gewerben \"SteinmetzmeisterIn einschließlich Kunststeinerzeugung und TerrazzomacherIn\" und \"BildhauerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SteinmetzIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.650,- bis € 2.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SteinmetztechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SteinmetztechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: Auswählen und Prüfen von natürlichen Steinen und Kunststeinen, Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: Auswählen und Prüfen von natürlichen Steinen und Kunststeinen,"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SteinmetztechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.650,- bis € 2.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StellwerksmitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StellwerksmitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.440,- bis € 2.670,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StellwerksmitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SteuerassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SteuerassistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SteuerassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.000,- bis € 2.010,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SteuerberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SteuerberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Steuerungs- und RegelungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Steuerungs- und RegelungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Steuerungs- und RegelungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: AutomatisierungstechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Storyliner (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Storyliner (m/w)?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StrahlenschutzbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StrahlenschutzbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StrahlenschutzbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Einhaltung von Vorschriften kontrollieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Luft- und Raumfahrtunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Straßenaufsichtsorgan (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Straßenaufsichtsorgan (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.040,- bis € 2.070,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Straßenaufsichtsorgan (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Für die Einhaltung der Parkordnung sorgen Siehe auch: ExekutivbediensteteR im Polizeidienst Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Gemeinden und Magistrate Folgende Aufnahmekriterien für BewerberInnen werden neben persönlichen Anforderungen häufig genannt: Volljährigkeit"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StraßenbahnfahrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StraßenbahnfahrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.010,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StraßenbahnfahrerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Straßenbahnen lenken Die Ausbildung erfolgt betriebsintern, wie z.B. bei den Wiener Linien. Voraussetzungen für die Ausbildung bzw. für die Arbeit im Fahrdienst bei den Wiener Linien sind: Mindestalter von 21 Jahren Inhalte der Ausbildung sind: Tarifkunde, Fahrscheine und Zeitkarten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StraßenbauarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StraßenbauarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.270,- bis € 2.830,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Straßenerhaltungsfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Straßenerhaltungsfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt:"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Straßenerhaltungsfachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Aufstiegsmöglichkeiten: Straßenerhaltungsfachleute können zu VorarbeiterInnen, PartieführerInnen, PolierInnen oder StraßenmeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Straßenerhaltungsfachleute in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können Straßenerhaltungsfachleute in folgenden freien Gewerben tätig sein: Schneeräumung, Betreuung und Reinigung von Verkehrsflächen (Sommer- und Winterdienst)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StraßenreinigerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StraßenreinigerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.260,- bis € 2.600,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Streich- und SaiteninstrumentenbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Streich- und SaiteninstrumentenbauerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Abgesehen von einer selbständigen Berufsausübung gibt es keine Aufstiegsmöglichkeiten, da die Streich- und SaiteninstrumentenbauerInnen fast ausschließlich in Kleingewerbebetrieben beschäftigt sind. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Streich- und SaiteninstrumentenbauerInnen im reglementierten Gewerbe \"Streich- und SaiteninstrumenteerzeugerIn\" (verbundenes Handwerk, Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Streich- und SaiteninstrumentenbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.840,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Stubenmädchen/-bursch?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Stubenmädchen/-bursch?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Stubenmädchen/-bursch?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Gästezimmer aufräumen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StuckateurIn und TrockenausbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StuckateurIn und TrockenausbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.470,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StuckateurIn und TrockenausbauerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Innen- und Außenverputze herstellen Siehe auch: StuckateurIn und TrockenausbauerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Innen- und Außenverputze herstellen Zudem können Weiterbildungen bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Hochbau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine StudiotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer StudiotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.840,- bis € 2.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem StudiotechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Akustische Ortsverhältnisse überprüfen Siehe auch: MusikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Radioanstalten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Stuntman/-woman?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Stuntman/-woman?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Stuntman/-woman?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Film-, Fernsehfilm-, Video- und Computerproduktionsfirmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SuchtberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SuchtberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Suchtpsychologe/Suchtpsychologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Suchtpsychologe/Suchtpsychologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 4.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Suchtpsychologe/Suchtpsychologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Klinischer Psychologe und Gesundheitspsychologe, Klinische Psychologin und Gesundheitspsychologin\", dem der Beruf \"Suchtpsychologe/Suchtpsychologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SüdasienwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SüdasienwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SupervisorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SupervisorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SupervisorIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Change ManagerIn Einige Beispiele für Masterprogramme: Supervision, Coaching und Mediation (Uni Salzburg). Supervision und Coaching (Uni Wien). Supervision, Coaching und Organisationsentwicklung (PH Kärnten). Beispiele für Lehrgangsbezeichnungen: Beratungswissenschaften und Management sozialer Systeme"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Supply-Chain ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Supply-Chain ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Supply-Chain ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: TransportmanagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Supply-Chain-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Supply-Chain-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 1.910,- bis € 2.422,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Supply-Chain-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: LogistikplanerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Support-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Support-ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.110,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SurflehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SurflehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SurflehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Segelschulen Kurzausbildungen sind z.B.: Diverse Surfschulen: \"SurflehrerIn C-Lehrgang\"Dauer: 30 Unterrichtseinheiten,"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SynchronsprecherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SynchronsprecherIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SynchronsprecherIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Texte der Sprechrolle einstudieren und üben Siehe auch: SchauspielerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Filmsynchronisationsfirmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine System- und InformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer System- und InformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem System- und InformationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Computerprogramme installieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SystemanalytikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SystemanalytikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SystemanalytikerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"SystemanalytikerIn\", dem der Beruf \"SystemanalytikerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SystembetreuerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SystembetreuerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SystembetreuerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"SystemadministratorIn\", dem der Beruf \"SystembetreuerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SystementwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SystementwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Systemgastronomiefachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Systemgastronomiefachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In den Filialbetrieben eines systemgastronomischen Unternehmens bestehen nur geringe Aufstiegsmöglichkeiten für Systemgastronomiefachleute, z.B. FilialleiterIn. Im Gesamtunternehmen bestehen mehr Möglichkeiten, die aber eine entsprechende Weiterbildung voraussetzen (z.B. in betriebswirtschaftlichen Belangen oder im Marketing). Entsprechende Positionen gibt es etwa in der regionalen oder überregionalen Filialkoordination und -inspektion, im zentralen Produktions- und Lagerbereich sowie in der Zulieferung an die Filialen, im Einkauf oder im Bereich \"Marketing/Werbung\". Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Systemgastronomiefachleute im reglementierten Gewerbe \"Gastgewerbe\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Systemgastronomiefachmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.860,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SystemprogrammiererIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SystemprogrammiererIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem SystemprogrammiererIn?",
    "combined_answers": "Typische Aufgaben sind z.B: Mitwirkung am Entwicklungsprozess Siehe auch: Softwarearchitect Siehe auch: Softwarearchitect Auch duale Studiengänge werden angeboten (nähere Infos auf studieren.at). Die TU Graz bietet den Studiengang Information & Computer Engineering. Das Studium ist eine Kombination aus Themen der Informatik und der Elektrotechnik. Weitere Studiengänge sind z.B: Health Assisting Engineering: FH Campus Wien Regelmäßige Schulungen und Weiterbildungen sind wichtig, um immer auf dem neuesten Stand zu bleiben. Einige Firmen verfügen über eigene Akademien. Kurse und Schulungen werden auch an Berufsbildungsinstituten angeboten. Universitäten und Fachhochschulen bieten spezifische Lehrgänge und Masterprogramme, z.B: E-Government"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Systemsoftware-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Systemsoftware-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Systemsoftware-EntwicklerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: IT-Systeme konzipieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Computerkonzerne"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SystemtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SystemtechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine SystemtheoretikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer SystemtheoretikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tagesmutter/Tagesvater?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tagesmutter/Tagesvater?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.580,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Tagesmutter/Tagesvater?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Privathaushalte Voraussetzungen dafür sind z.B.: Volljährigkeit Kurzausbildungen sind z.B.: bfi: \"Tagesmutter/-vater/KinderbetreuerIn\"Dauer: 475 Unterrichtseinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TankwartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TankwartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.780,- bis € 2.350,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TänzerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TänzerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TänzerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: TänzerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Opernhäuser, Musicals, Theater, Konzerthaus"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TanzlehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TanzlehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TanzlehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Tanzschulen Voraussetzungen für eine Ausbildung zum/zur staatlich geprüften TanzlehrerIn sind unter anderem: Mindestalter 18 Jahre Tanzlehrerausbildungen bieten zum Beispiel: Tanzlehrakademie Wien: \"Ausbildungslehrgang zum/zur TanzlehrerIn\"Dauer: 3 Jahre"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tanzpädagoge/Tanzpädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tanzpädagoge/Tanzpädagogin?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TapeziererIn und DekorateurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TapeziererIn und DekorateurIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: TapeziererInnen und DekorateurInnen können zu VorarbeiterInnen oder PartieführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TapeziererInnen und DekorateurInnen im reglementierten Gewerbe \"TapeziererIn und DekorateurIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TapeziererIn und DekorateurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.050,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TatortreinigerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TatortreinigerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TatortreinigerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Tatorte und Fundorte reinigen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Reinigungsunternehmen, die auf Tatortreinigung spezialisiert sind Die für den Beruf erforderlichen Kenntnisse und Fähigkeiten werden oft betriebsintern vermittelt. Eine gute Basis bildet beispielsweise eine Lehre als ReinigungstechnikerIn (Lehre). Es gibt auch Kurzausbildungen und Kurse, die Basis- oder Spezialkenntnisse im Bereich Reinigung vermitteln, z.B.: Gebäudereinigungsakademie: GebäudereinigungsdesinfektorVoraussetzungen: Lehrabschlussprüfung, Meisterprüfung oder mindestens 5-jährige Tätigkeit in einem HygienebereichDauer: 8 Tage"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TätowiererIn und PiercerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TätowiererIn und PiercerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.720,- bis € 1.770,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TätowiererIn und PiercerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Tattoostudios Die Ausbildung als TätowiererIn bzw. PiercerIn ist in Österreich gesetzlich geregelt. Um als PiercerIn und TätowiererIn arbeiten zu können, ist die Absolvierung eines Lehrgangs mit mindestens 97 Lehreinheiten und anschließender Befähigungsprüfung nötig. Ausbildungslehrgänge werden unter anderem angeboten von: bfi: \"Lehrgang für das Piercen und Tätowieren\"Dauer: 182 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TauchlehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TauchlehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TauchlehrerIn?",
    "combined_answers": "Es gibt keine gesetzlich geregelte Ausbildung für diesen Beruf. Die nötigen Kenntnisse und Fertigkeiten werden meist im Rahmen von Kurzausbildungen erworben, z.B.: Erster österreichischer Berufstauchlehrer Verband: \"Tauchlehrer 1\"Dauer: 4 Tage"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tax ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tax ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TaxifahrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TaxifahrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.700,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TaxifahrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Taxiunternehmen Die Zugangsbestimmungen zur TaxilenkerInnenprüfung sind: Führerschein B"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TeamassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TeamassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Technik Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Technik Consultant (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Technisch(er/e) ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Technisch(er/e) ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können Technische ZeichnerInnen zu KonstrukteurInnen, SachbearbeiterInnen, ProjektleiterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung besteht für Technische ZeichnerInnen im reglementierten Gewerbe \"Ingenieurbüros (BeratendeR IngenieurIn)\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Technisch(er/e) ZeichnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.960,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TechnischeR EinkäuferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TechnischeR EinkäuferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.770,- bis € 2.480,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TechnischeR HauswartIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TechnischeR HauswartIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.850,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TechnischeR KontrollorIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TechnischeR KontrollorIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.690,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TechnischeR RedakteurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TechnischeR RedakteurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TechnischeR SachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TechnischeR SachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TechnischeR SachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Aufträge bearbeiten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Industriebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TelekommunikationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TelekommunikationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TelekommunikationsmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Informationstechnolog(e)in - Schwerpunkt Systemtechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TelekommunikationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TelekommunikationstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TelekommunikationstechnikerIn - Configuration-Management?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TelekommunikationstechnikerIn - Configuration-Management?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- * Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TelekommunikationstechnikerIn - Configuration-Management?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Change ManagerIn Siehe auch: Change ManagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TelekommunikationstechnikerIn - Fault-Management?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TelekommunikationstechnikerIn - Fault-Management?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TelekommunikationstechnikerIn - Fault-Management?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Informations- und KommunikationstechnikerIn\", dem der Beruf \"TelekommunikationstechnikerIn - Fault-Management\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TelekommunikationstechnikerIn - Netzplanung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TelekommunikationstechnikerIn - Netzplanung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TelematikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TelematikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TelematikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: InformatikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TennislehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TennislehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TennislehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Tennisclubs Kurzausbildungen sind z.B.: Bundessportakademie: \"Tennisinstruktorinnen und Tennisinstruktoren\"Dauer: 20 Tage"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Terminal Guide (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Terminal Guide (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.340,- bis € 2.470,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Terminal Guide (m/w)?",
    "combined_answers": "Terminal Guides sind auch für den störungsfreien Passagierfluss verantwortlich. Dafür überprüfen sie die Funktionstüchtigkeit von Rolltreppen und Aufzügen, melden Störungen an die verantwortliche Stelle und sorgen für eine neue Wegführung. Außerdem unterstützen sie die Feuerwehr, Polizei und Rettung bei Einsätzen am Flughafen. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Passagieren bei Problemen helfen Siehe auch: Ground Host/ Ground Hostess Aufnahmebedingungen sind meist: Mindestalter von 18 Jahren"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TextilchemikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TextilchemikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.630,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TextilchemikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Textilien veredeln Siehe auch: TextiltechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Textilien veredeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Großbetriebe der Textilindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TextildesignerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TextildesignerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.550,- bis € 3.120,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TextildesignerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Stoffmuster und Textildrucke entwerfen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Textilindustrie Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Textiltechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TextilgestalterIn - Schwerpunkt Posamentiererei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TextilgestalterIn - Schwerpunkt Posamentiererei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil (gemäß Ausbildungsordnung): Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der betriebsspezifischen Roh- und Ausgangsstoffe, Aufstiegsmöglichkeiten: TextilgestalterInnen können in größeren Industriebetrieben des Textilbereichs zu VorarbeiterInnen, SchichtleiterInnen, QualitätsprüferInnen, ArbeitsvorbereiterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. In den kleinen bis mittleren Textilgewerbebetrieben dagegen gibt es kaum Aufstiegspositionen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TextilgestalterInnen mit Schwerpunkt \"Posamentiererei\" in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TextilgestalterIn - Schwerpunkt Posamentiererei?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TextilgestalterIn - Schwerpunkt Stickerei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TextilgestalterIn - Schwerpunkt Stickerei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil (gemäß Ausbildungsordnung): Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der betriebsspezifischen Roh- und Ausgangsstoffe, Aufstiegsmöglichkeiten: TextilgestalterInnen können in größeren Industriebetrieben des Textilbereichs zu VorarbeiterInnen, SchichtleiterInnen, QualitätsprüferInnen, ArbeitsvorbereiterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. In den kleinen bis mittleren Textilgewerbebetrieben dagegen gibt es kaum Aufstiegspositionen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TextilgestalterInnen mit Schwerpunkt \"Stickerei\" in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TextilgestalterIn - Schwerpunkt Stickerei?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TextilgestalterIn - Schwerpunkt Strickwaren?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TextilgestalterIn - Schwerpunkt Strickwaren?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil (gemäß Ausbildungsordnung): Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der betriebsspezifischen Roh- und Ausgangsstoffe, Aufstiegsmöglichkeiten: TextilgestalterInnen können in größeren Industriebetrieben des Textilbereichs zu VorarbeiterInnen, SchichtleiterInnen, QualitätsprüferInnen, ArbeitsvorbereiterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. In den kleinen bis mittleren Textilgewerbebetrieben dagegen gibt es kaum Aufstiegspositionen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TextilgestalterInnen mit Schwerpunkt \"Strickwaren\" in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TextilgestalterIn - Schwerpunkt Strickwaren?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TextilgestalterIn - Schwerpunkt Weberei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TextilgestalterIn - Schwerpunkt Weberei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Berufsprofil (gemäß Ausbildungsordnung): Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der betriebsspezifischen Roh- und Ausgangsstoffe, Aufstiegsmöglichkeiten: TextilgestalterInnen können in größeren Industriebetrieben des Textilbereichs zu VorarbeiterInnen, SchichtleiterInnen, QualitätsprüferInnen, ArbeitsvorbereiterInnen oder AbteilungsleiterInnen aufsteigen. In den kleinen bis mittleren Textilgewerbebetrieben dagegen gibt es kaum Aufstiegspositionen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TextilgestalterInnen mit Schwerpunkt \"Weberei\" in folgenden freien Gewerben:"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TextilgestalterIn - Schwerpunkt Weberei?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Textilkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Textilkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.740,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Textilkaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Siehe auch: TextiltechnikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TextilreinigerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Reinigung, Hausbetreuung, Anlern- und Hilfsberufe"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TextilreinigerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: TextilreinigerInnen können zu BetriebsleiterInnen, AbteilungsleiterInnen und GeschäftsführerInnen aufsteigen. Da es sich bei den Beschäftigungsbetrieben meist um kleine Gewerbebetriebe handelt, sind die Aufstiegschancen jedoch gering. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TextilreinigerInnen im Handwerk \"TextilreinigerIn (ChemischreinigerIn, WäscherIn und WäschebüglerIn)\" (Befähigungsnachweis erforderlich). Weiters können TextilreinigerInnen in folgenden freien Gewerben tätig sein: Reinigung von Polstermöbeln und nicht festverlegten Teppichen"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TextilreinigerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.710,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TextiltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TextiltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.630,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TextiltechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Produktionsprozesse überwachen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Textiltechnolog(e)in?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Textil und Bekleidung, Mode, Leder"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Textiltechnolog(e)in?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Das Berufsprofil in der Ausbildungsordnung (BGBl.II.Nr.144/2013) umfasst folgende Punkte: Auswählen, Annehmen, Prüfen auf Verwendbarkeit und Lagern der betriebsspezifischen Roh- und Ausgangsstoffe, Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung eines höheren Bildungsabschlusses bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind: Werkmeisterschule für Berufstätige (2 Jahre, Abendunterricht) mit folgenden Fachrichtungen: \"Bau-, Landmaschinentechnik und Mechatronik\", \"Maschinenbau\", \"Maschinenbau - Automatisierungstechnik\", \"Maschinenbau - Betriebstechnik\", \"Maschinenbau - Kraftfahrzeugtechnik\", \"Mechatronik\", \"Kunststofftechnik\". Aufstiegsmöglichkeiten: In der Industrie haben TextiltechnologInnen hauptsächlich folgende Aufstiegsmöglichkeiten: WerkmeisterIn, IndustriemeisterIn, ObermeisterIn, ProduktionsmeisterIn, SchichtführerIn, AbteilungsleiterIn. Im Gewerbe sind Aufstiegsmöglichkeiten wegen der kleinbetrieblichen Struktur kaum gegeben. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TextiltechnologInnen in den reglementierten Gewerben \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik\" oder \"Metalltechnik für Metall- und Maschinenbau\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Textiltechnolog(e)in?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TheaterwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TheaterwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TheaterwissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Theater-, Film- und MedienwissenschafterIn\", dem der Beruf \"TheaterwissenschafterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Theologe/Theologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Theologe/Theologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.910,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Theoretischer Physiker/Theoretische Physikerin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Theoretischer Physiker/Theoretische Physikerin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.270,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Third Level Supporter (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Third Level Supporter (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.110,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Third Level Supporter (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Störungen analysieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tibetologe/Tibetologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tibetologe/Tibetologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Ticketing Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Ticketing Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - ab € 1.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Ticketing Agent (m/w)?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ReisebüroassistentIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TiefbauerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TiefbauerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Siehe auch: TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Baumaschinenbetrieb Folgende Ausbildungen und berufsbildende Schulen bieten teilweise eine ähnliche Ausbildung wie der Lehrberuf: Fachschule für Bautechnik Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TiefbauerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): BaumeisterIn, BrunnenmeisterIn"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TiefbauerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Baumaschinenbetrieb?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Baumaschinenbetrieb?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" umfasst folgende Bereiche: Warten und Pflegen von Baumaschinen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die speziellen Aufgabenschwerpunkte der TiefbauspezialistInnen mit Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" sind: Führen bzw. Bedienen der Baumaschinen (z.B. Bagger, Kettenlader, Krananlagen und Kräne, Ladekräne, Walzen, Stapler, Bohrmaschinen, Hydraulikhämmer); Erforderliche Kenntnisse: baumaschinenspezifische Vorschriften (z.B. Transportvorschriften, Feuerlöschanlagen, Schutzvorschriften für Fahrerhäuser, Überprüfung gemäß Arbeitsmittel-Verordnung AM-VO) und Normen; In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Tiefbauspezialist/Tiefbauspezialistin-Ausbildungsordnung 2019, Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\"): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Vermessungstechnik in die Natur, Siehe auch: TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Siedlungswasserbau In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" umfasst folgende Bereiche: Warten und Pflegen von Baumaschinen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TiefbauspezialistInnen mit Schwerpunkt Baumaschinenbetrieb in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Baumeister Die Gewerbeberechtigung für das Baumeister-Gewerbe ist für LehrabsolventInnen eines Bau-Lehrberufs an folgende Voraussetzungen geknüpft: Zeugnis über die erfolgreich abgelegte Befähigungsprüfung für das Baumeistergewerbeund"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Baumaschinenbetrieb?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Siedlungswasserbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Siedlungswasserbau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" umfasst folgende Bereiche: Warten und Pflegen von Baumaschinen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die speziellen Aufgabenschwerpunkte der TiefbauspezialistInnen mit Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\" sind: Verlegen von Rohrkanälen; Herstellen von Schächten aus Beton oder Fertigteilen oder im Absenkverfahren (ein Schachtrohr oder Wandelement wird während des Ausbaggerns immer weiter nach unten gedrückt bzw. \"abgesenkt\"); Erforderliche Kenntnisse: Dimensionierung von Rohrkanälen; In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Tiefbauspezialist/Tiefbauspezialistin-Ausbildungsordnung 2019, Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\"): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Vermessungstechnik in die Natur, Siehe auch: TiefbauerIn In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" umfasst folgende Bereiche: Warten und Pflegen von Baumaschinen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TiefbauspezialistInnen mit Schwerpunkt Siedlungswasserbau in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Baumeister Die Gewerbeberechtigung für das Baumeister-Gewerbe ist für LehrabsolventInnen eines Bau-Lehrberufs an folgende Voraussetzungen geknüpft: Zeugnis über die erfolgreich abgelegte Befähigungsprüfung für das Baumeistergewerbeund"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Siedlungswasserbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Tunnelbautechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Tunnelbautechnik?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Tunnelbautechnik\" umfasst folgende Bereiche: Ausführen von konventionellen Tunnelvortriebsarbeiten nach den Kriterien der Neuen österreichischen Tunnelbaumethode (NATM) unter Beachtung der unterschiedlichen geotechnischen Rahmenbedingungen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" umfasst folgende Bereiche: Warten und Pflegen von Baumaschinen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die speziellen Aufgabenschwerpunkte der TiefbauspezialistInnen mit Schwerpunkt \"Tunnelbautechnik\" sind: geologisch-mineralogische Geländekartierungen, Messung der geologischen Beschaffenheit und Struktur der Gesteinsschichten; Erforderliche Kenntnisse: Fachbegriffe im Tunnelbau (Deutsch und Englisch); In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Tiefbauspezialist/Tiefbauspezialistin-Ausbildungsordnung 2019, Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Tunnelbautechnik\"): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Messtechnik in der Natur und im Vortriebsbereich, Siehe auch: TiefbautechnikerIn In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Tunnelbautechnik\" umfasst folgende Bereiche: Ausführen von konventionellen Tunnelvortriebsarbeiten nach den Kriterien der Neuen österreichischen Tunnelbaumethode (NATM) unter Beachtung der unterschiedlichen geotechnischen Rahmenbedingungen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" umfasst folgende Bereiche: Warten und Pflegen von Baumaschinen; Folgende Ausbildungen und berufsbildende Schulen bieten teilweise eine ähnliche Ausbildung wie der Lehrberuf: Fachschule für Bautechnik Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TiefbauspezialistInnen mit Schwerpunkt Tunnelbautechnik in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Baumeister Die Gewerbeberechtigung für das Baumeister-Gewerbe ist für LehrabsolventInnen eines Bau-Lehrberufs an folgende Voraussetzungen geknüpft: Zeugnis über die erfolgreich abgelegte Befähigungsprüfung für das Baumeistergewerbeund"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Tunnelbautechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Verkehrswegebau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Verkehrswegebau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" umfasst folgende Bereiche: Warten und Pflegen von Baumaschinen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die speziellen Aufgabenschwerpunkte der TiefbauspezialistInnen mit Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\" sind: Herstellen des Straßenunterbaus; Erforderliche Kenntnisse: Baumethoden im Spezial-Tiefbau; In der Ausbildungsordnung dieses Lehrberufs ist folgendes BERUFSPROFIL festgelegt (Quelle: Tiefbauspezialist/Tiefbauspezialistin-Ausbildungsordnung 2019, Berufsprofil für den Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\"): Umsetzen von Planvorgaben (Lage, Höhe, Material) unter Einbeziehung moderner Vermessungstechnik in die Natur, Siehe auch: TiefbauerIn In der \"Bau-Betriebswirtschaft\" werden Kenntnisse/Fertigkeiten in folgenden Bereichen vermittelt: Baumanagement (Arbeitsorganisation, Arbeitsplanung, Arbeitsabläufe); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Verkehrswegebau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. Straßen- und Kanalbau); Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Baumaschinenbetrieb\" umfasst folgende Bereiche: Warten und Pflegen von Baumaschinen; Die spezielle Ausbildung im Schwerpunkt \"Siedlungswasserbau\" umfasst folgende Bereiche: Herstellen und Adaptieren von Bauteilen, Bauwerksteilen und Bauwerken (z.B. St… Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige für Bauwesen (Dauer: 2 Jahre, Abendunterricht). Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TiefbauspezialistInnen mit Schwerpunkt Verkehrswegebau in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Baumeister Die Gewerbeberechtigung für das Baumeister-Gewerbe ist für LehrabsolventInnen eines Bau-Lehrberufs an folgende Voraussetzungen geknüpft: Zeugnis über die erfolgreich abgelegte Befähigungsprüfung für das Baumeistergewerbeund"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TiefbauspezialistIn - Schwerpunkt Verkehrswegebau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TiefbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TiefbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tierarzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tierarzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.100,- bis € 3.280,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Tierarzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Tiere untersuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen und Unternehmen: Einzelpraxis und Gemeinschaftspraxen Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Tierärztekammer absolviert werden. Weiterbildungsperspektiven bieten zudem Lehrgänge und Seminare z.B. der Veterinärmedizinischen Universität Wien, der Vetakademie oder der Österreichischen Gesellschaft der Tierärztinnen und Tierärzte, etwa für folgende Bereiche: Phytotherapie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tierarzt/-ärztin für Tiermedizinische Forschung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tierarzt/-ärztin für Tiermedizinische Forschung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.100,- bis € 3.280,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Tierarzt/-ärztin für Tiermedizinische Forschung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Neue Behandlungsmethoden und Therapien entwickeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen und Unternehmen: Forschungseinrichtungen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Tierarzt/-ärztin\", dem der Beruf \"Tierarzt/-ärztin für Tiermedizinische Forschung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tierarzt/-ärztin für Veterinärverwaltung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tierarzt/-ärztin für Veterinärverwaltung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.100,- bis € 3.280,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Tierarzt/-ärztin für Veterinärverwaltung?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Inspektionen von Betrieben durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen und Unternehmen: Veterinärverwaltung Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"Tierarzt/-ärztin\", dem der Beruf \"Tierarzt/-ärztin für Veterinärverwaltung\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tierärztlich(er/e) OrdinationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Tierärztlich(er/e) OrdinationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: 1.Betreuen der Patienten (Tiere) und Tierhalter/innen vor, während und nach der Behandlung,"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tierärztlich(er/e) OrdinationsassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 1.630,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TierhändlerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TierhändlerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.810,- bis € 2.190,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TierhändlerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Tierfachgeschäfte"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TierpflegerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TierpflegerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: TierpflegerInnen können zu OberpflegerInnen, OberwärterInnen oder StallmeisterInnen aufsteigen; allerdings gibt es diese Positionen nur in größeren Tiergärten bzw. Zoos, wobei außerdem die Aufstiegschancen gering sind. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TierpflegerInnen im Handelsgewerbe, z.B. im Bereich Zoofachhandel. Das Handelsgewerbe ist ein freies Gewerbe und erfordert keinen Befähigungsnachweis, sondern lediglich eine Anmeldung bei der Gewerbebehörde."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TierpflegerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.670,- bis € 2.810,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TiertrainerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TiertrainerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.760,- bis € 2.180,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TiertrainerIn?",
    "combined_answers": "Weiterführende Informationen zu dem Berufsbild TiertrainerIn finden Sie in der Informationsmappe der Wirtschaftskammer Österreich (WKO). Typische Tätigkeiten sind z.B.: Verhalten der Tiere analysieren Siehe auch: HundetrainerIn Neben der selbstständigen Ausübung als TiertrainerIn bieten z.B. folgende Unternehmen und Organisationen Beschäftigungsmöglichkeiten an: Hundeschulen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Modell- und Formenbau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Modell- und Formenbau?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. Ausbildungsschwerpunkt \"Modell- und Formenbau\": TischlereitechnikerInnen mit Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" stellen Werkstückmodelle nach Vorgabe von Werks- und Konstruktionszeichnungen aus Holz, Kunststoff oder Metall her. Werkstückmodelle sind für die Anfertigung von Gussformen erforderlich (vor allem Gussformen für den Metall- und Kunststoffguss), z.B. für die Herstellung von Maschinen- und Motorenteilen, Turbinenteilen oder Kunststoffprodukten. Dabei wenden sie alle gängigen Bearbeitungsverfahren wie Sägen, Feilen, Schleifen, Bohren, Drehen und Fräsen an oder verwenden computergesteuerte Maschinen. Mit speziellen Messgeräten kontrollieren die Modell- und FormenbauerInnen die Maße und überprüfen die Gießereimodelle auf ihre Funktionsfähigkeit. Je nach Verwendungszweck des Modells müssen die Oberflächen der Modelle auch noch poliert oder mit Schutzschichten überzogen werden. Da Modelle meist nicht in einem Stück gefertigt werden können, stellen die Modell- und FormenbauerInnen einzelne Modellteile her und montieren sie dann zusammen. Weiters warten und reparieren sie Modelle, die durch häufigen Gebrauch in der Formerei abgenützt wurden. Berufsprofil des Tischlereitechnik-Ausbildungsschwerpunktes \"Modell- und Formenbau\" gemäß Ausbildungsordnung 2022: Die Fachkraft im Beruf Tischlereitechnik mit dem Schwerpunkt Modell- und Formenbau plant auf der Grundlage des jeweiligen Auftrages Werkstücke. Dabei beachtet sie dabei gängige Konstruktionen, z.B. von Modellen oder Kernkästen. Siehe auch: TischlerIn - Schwerpunkt Drechslerei Betriebe/Lehrbetriebe: TischlereitechnikerInnen mit den Schwerpunkten \"Planung\" und \"Produktion\" arbeiten in den Klein- und Mittelbetrieben des Tischlergewerbes und in den Betrieben der holzverarbeitenden Industrie (Möbelindustrie). TischlereitechnikerInnen mit dem Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" üben ihren Beruf in Gießereibetrieben und Betrieben der Metallverarbeitenden Industrie (z.B. Maschinenbauindustrie) aus. Lehrstellensituation: Die jährliche Gesamtzahl der TischlereitechnikerIn-Lehrlinge ist seit Einführung dieses Lehrberufs ständig gestiegen und liegt derzeit bei fast 860 Personen. Am häufigsten wird der Schwerpunkt \"Produktion\" erlernt (rund 590 Lehrlinge); der Schwerpunkt \"Planung\" hat rund 260 Lehrlinge; der Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" ist hier noch nicht berücksichtigt, weil er erst seit 1.8.2022 existiert (der Vorläufer-Lehrberuf \"ModellbauerIn\" hatte in den letzten 10 Jahren jeweils meist weniger als 10 Lehrlinge). Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf \"TischlereitechnikerIn\" wird großteils von Männern erlernt (rund 80 Prozent). Aber der Anteil der weiblichen Lehrlinge steigt, wenn auch langsam, und liegt derzeit bei fast 20 Prozent (das sind 165 Lehrlinge von insgesamt ca. 860 Lehrlingen). Berufsaussichten: In den Tischlereitechnik-Schwerpunkten \"Planung\" und \"Produktion\" ist die Lehrstellensituation gut, ebenso die Arbeitsmarktlage, da die Ausbildung sehr breit und umfassend angelegt ist und dem aktuellen Qualifikationsbedarf der Unternehmen entspricht. Im Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" bzw. im Vorläufer-Lehrberuf \"ModellbauerIn\" ist die Zahl der Lehrlinge und der Beschäftigten insgesamt sehr gering; Lehrlinge werden meist nur nach Bedarf ausgebildet und dann aber nach Lehrabschluss üblicherweise im Ausbildungsbetrieb weiterbeschäftigt. Beschäftigungsaussichten: Um die guten Beschäftigungsaussichten erhalten und noch verbessern zu können, ist eine ständige Erweiterung und Aktualisierung der Fachkenntnisse erforderlich. Im Schwerpunkt \"Planung\" sind das vor allem Kenntnisse in der Maßanfertigungen und der Montage sowie in der entsprechenden Kundenbetreuung und -beratung. Im Schwerpunkt \"Produktion\" werden vor allem gute Kenntnisse in der Bedienung von CNC-gesteuerten Maschinen sowie Mechatronik-Kenntnisse zur Steuerung elektronischer Anlagen gebraucht. Im \"Modell- und Formenbau\" sind gute Kenntnisse in der Herstellung und Verarbeitung von Kunststoff, Kunstharz oder Kunstschaumstoff gefragt. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind vor allem folgende Schulen: Meisterschule für Tischlereitechnik und Raumgestaltung (2 Jahre) in Graz Zur Reife- und Diplomprüfung führen folgende Schulen: Aufbaulehrgang und Kolleg für Holztechnik (2 Jahre, Voraussetzung: Reifeprüfung) in Mödling/NÖ Aufstiegsmöglichkeiten: TischlereitechnikerInnen können zu ArbeitsvorbereiterInnen, VorarbeiterInnen, WerkstättenleiterInnen, AbteilungsleiterInnen (Modellbau), LeiterInnen des Konstruktionsbüros, WerkmeisterInnen und ProduktionsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TischlereitechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können TischlereitechnikerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von Spielzeug"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Modell- und Formenbau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.880,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Planung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Planung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. Ausbildungsschwerpunkt \"Planung\": Dieser Ausbildungsschwerpunkt geht teilweise schon etwas in Richtung Ingenieurs-Tätigkeiten. Denn in diesem Ausbildungsschwerpunkt lernen die Lehrlinge etwa das EDV-unterstützte Anfertigen von Werkzeichnungen und Plänen (\"CAD\" - Computer Aided Design), das Anfertigen von Entwürfen und Perspektiven, das Projektieren von Raumlösungen, die EDV-unterstützte Arbeitsvorbereitung, das Erstellen von Zuschnittsplänen und komplizierten Detaillösungen auf dem Computer sowie die Planung der Maschinenauslastung. Auch auf die Vermittlung von Kenntnissen der Kommunikations-, Präsentations- und Verkaufstechniken wird hier besonderer Wert gelegt. Berufsprofil des Tischlereitechnik-Ausbildungsschwerpunktes \"Planung\" gemäß Ausbildungsordnung 2022: Die Fachkraft im Beruf Tischlereitechnik mit dem Schwerpunkt Planung plant auf Grundlage des jeweiligen Auftrages oder Kundenwunsches bzw. auf Grundlage der technischen Anforderungen Möbel und Bauelemente, beachtet dabei gängige Konstruktionen und setzt bei Bedarf konstruktive Holzschutzmaßnahmen. Neben dieser Tätigkeit entwickelt sie selbstständig Einrichtungskonzepte unterschiedlicher Räume. Dabei berücksichtigt sie örtliche Begebenheiten und fachspezifische Gestaltungsgrundlagen und stimmt die Planung gegebenenfalls mit vorhandenen Einrichtungsgegenständen ab. Sie holt Informationen zu Montage- und Aufstellungsmöglichkeiten ein und zieht daraus Rückschlüsse auf zu planende Einrichtungen. Siehe auch: TischlerIn - Schwerpunkt Drechslerei Betriebe/Lehrbetriebe: TischlereitechnikerInnen mit den Schwerpunkten \"Planung\" und \"Produktion\" arbeiten in den Klein- und Mittelbetrieben des Tischlergewerbes und in den Betrieben der holzverarbeitenden Industrie (Möbelindustrie). TischlereitechnikerInnen mit dem Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" üben ihren Beruf in Gießereibetrieben und Betrieben der Metallverarbeitenden Industrie (z.B. Maschinenbauindustrie) aus. Lehrstellensituation: Die jährliche Gesamtzahl der TischlereitechnikerIn-Lehrlinge ist seit Einführung dieses Lehrberufs ständig gestiegen und liegt derzeit bei fast 860 Personen. Am häufigsten wird der Schwerpunkt \"Produktion\" erlernt (rund 590 Lehrlinge); der Schwerpunkt \"Planung\" hat rund 260 Lehrlinge; der Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" ist hier noch nicht berücksichtigt, weil er erst seit 1.8.2022 existiert (der Vorläufer-Lehrberuf \"ModellbauerIn\" hatte in den letzten 10 Jahren jeweils meist weniger als 10 Lehrlinge). Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf \"TischlereitechnikerIn\" wird großteils von Männern erlernt (rund 80 Prozent). Aber der Anteil der weiblichen Lehrlinge steigt, wenn auch langsam, und liegt derzeit bei fast 20 Prozent (das sind 165 Lehrlinge von insgesamt ca. 860 Lehrlingen). Berufsaussichten: In den Tischlereitechnik-Schwerpunkten \"Planung\" und \"Produktion\" ist die Lehrstellensituation gut, ebenso die Arbeitsmarktlage, da die Ausbildung sehr breit und umfassend angelegt ist und dem aktuellen Qualifikationsbedarf der Unternehmen entspricht. Im Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" bzw. im Vorläufer-Lehrberuf \"ModellbauerIn\" ist die Zahl der Lehrlinge und der Beschäftigten insgesamt sehr gering; Lehrlinge werden meist nur nach Bedarf ausgebildet und dann aber nach Lehrabschluss üblicherweise im Ausbildungsbetrieb weiterbeschäftigt. Beschäftigungsaussichten: Um die guten Beschäftigungsaussichten erhalten und noch verbessern zu können, ist eine ständige Erweiterung und Aktualisierung der Fachkenntnisse erforderlich. Im Schwerpunkt \"Planung\" sind das vor allem Kenntnisse in der Maßanfertigungen und der Montage sowie in der entsprechenden Kundenbetreuung und -beratung. Im Schwerpunkt \"Produktion\" werden vor allem gute Kenntnisse in der Bedienung von CNC-gesteuerten Maschinen sowie Mechatronik-Kenntnisse zur Steuerung elektronischer Anlagen gebraucht. Im \"Modell- und Formenbau\" sind gute Kenntnisse in der Herstellung und Verarbeitung von Kunststoff, Kunstharz oder Kunstschaumstoff gefragt. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind vor allem folgende Schulen: Meisterschule für Tischlereitechnik und Raumgestaltung (2 Jahre) in Graz Zur Reife- und Diplomprüfung führen folgende Schulen: Aufbaulehrgang und Kolleg für Holztechnik (2 Jahre, Voraussetzung: Reifeprüfung) in Mödling/NÖ Aufstiegsmöglichkeiten: TischlereitechnikerInnen können zu ArbeitsvorbereiterInnen, VorarbeiterInnen, WerkmeisterInnen und ProduktionsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TischlereitechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können TischlereitechnikerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von Spielzeug"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Planung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.430,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Produktion?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Produktion?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. Ausbildungsschwerpunkt \"Produktion\": Im Ausbildungsschwerpunkt \"Produktion\" wird in der Ausbildung besonderer Wert auf die Planung und Vorbereitung der Fertigung gelegt, was z.B. schon bei der sorgfältigen Auswahl der Werk- und Hilfsstoffe bzw. beim sicheren Erkennen von Mängeln und Fehlern an den Materialien beginnt. Wichtig ist auch eine möglichst genaue Arbeitsvorbereitung, wofür z.B. Kenntnisse im Erstellen von Stücklisten und Kenntnisse in der Zuschnittsoptimierung erforderlich sind. Besondere Bedeutung für einen reibungslosen Produktionsablauf haben schließlich auch gute Kenntnisse und Fertigkeiten im Beheben von Maschinenstörungen und in der Maschinenwartung (Reinigen, Versorgen mit Betriebsstoffen, Schmieren usw.). Berufsprofil des Tischlereitechnik-Ausbildungsschwerpunktes \"Produktion\" gemäß Ausbildungsordnung 2022: Die Fachkraft im Beruf Tischlereitechnik mit dem Schwerpunkt Produktion plant auf der Grundlage des jeweiligen Auftrages oder Kundenwunsches und der technischen Anforderungen Möbel und Bauelemente, beachtet dabei gängige Konstruktionen in diesen Bereichen und setzt bei Bedarf konstruktive Holzschutzmaßnahmen. Sie leitet fertigungsgerechte Konstruktionszeichnungen zur maschinellen Bearbeitung ab (CAD/CAM) und erstellt Programme für Maschinen bzw. Anlagen. Siehe auch: TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Planung Betriebe/Lehrbetriebe: TischlereitechnikerInnen mit den Schwerpunkten \"Planung\" und \"Produktion\" arbeiten in den Klein- und Mittelbetrieben des Tischlergewerbes und in den Betrieben der holzverarbeitenden Industrie (Möbelindustrie). TischlereitechnikerInnen mit dem Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" üben ihren Beruf in Gießereibetrieben und Betrieben der Metallverarbeitenden Industrie (z.B. Maschinenbauindustrie) aus. Lehrstellensituation: Die jährliche Gesamtzahl der TischlereitechnikerIn-Lehrlinge ist seit Einführung dieses Lehrberufs ständig gestiegen und liegt derzeit bei fast 860 Personen. Am häufigsten wird der Schwerpunkt \"Produktion\" erlernt (rund 590 Lehrlinge); der Schwerpunkt \"Planung\" hat rund 260 Lehrlinge; der Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" ist hier noch nicht berücksichtigt, weil er erst seit 1.8.2022 existiert (der Vorläufer-Lehrberuf \"ModellbauerIn\" hatte in den letzten 10 Jahren jeweils meist weniger als 10 Lehrlinge). Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf \"TischlereitechnikerIn\" wird großteils von Männern erlernt (rund 80 Prozent). Aber der Anteil der weiblichen Lehrlinge steigt, wenn auch langsam, und liegt derzeit bei fast 20 Prozent (das sind 165 Lehrlinge von insgesamt ca. 860 Lehrlingen). Berufsaussichten: In den Tischlereitechnik-Schwerpunkten \"Planung\" und \"Produktion\" ist die Lehrstellensituation gut, ebenso die Arbeitsmarktlage, da die Ausbildung sehr breit und umfassend angelegt ist und dem aktuellen Qualifikationsbedarf der Unternehmen entspricht. Im Schwerpunkt \"Modell- und Formenbau\" bzw. im Vorläufer-Lehrberuf \"ModellbauerIn\" ist die Zahl der Lehrlinge und der Beschäftigten insgesamt sehr gering; Lehrlinge werden meist nur nach Bedarf ausgebildet und dann aber nach Lehrabschluss üblicherweise im Ausbildungsbetrieb weiterbeschäftigt. Beschäftigungsaussichten: Um die guten Beschäftigungsaussichten erhalten und noch verbessern zu können, ist eine ständige Erweiterung und Aktualisierung der Fachkenntnisse erforderlich. Im Schwerpunkt \"Planung\" sind das vor allem Kenntnisse in der Maßanfertigungen und der Montage sowie in der entsprechenden Kundenbetreuung und -beratung. Im Schwerpunkt \"Produktion\" werden vor allem gute Kenntnisse in der Bedienung von CNC-gesteuerten Maschinen sowie Mechatronik-Kenntnisse zur Steuerung elektronischer Anlagen gebraucht. Im \"Modell- und Formenbau\" sind gute Kenntnisse in der Herstellung und Verarbeitung von Kunststoff, Kunstharz oder Kunstschaumstoff gefragt. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs sind vor allem folgende Schulen: Meisterschule für Tischlereitechnik und Raumgestaltung (2 Jahre) in Graz Zur Reife- und Diplomprüfung führen folgende Schulen: Aufbaulehrgang und Kolleg für Holztechnik (2 Jahre, Voraussetzung: Reifeprüfung) in Mödling/NÖ Aufstiegsmöglichkeiten: TischlereitechnikerInnen können zu ArbeitsvorbereiterInnen, VorarbeiterInnen, WerkmeisterInnen und ProduktionsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TischlereitechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können TischlereitechnikerInnen folgende freie Gewerbe ausüben: Erzeugung von Spielzeug"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Produktion?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.430,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TischlerIn - Schwerpunkt Allgemeine Tischlerei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TischlerIn - Schwerpunkt Allgemeine Tischlerei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Schwerpunkt \"Allgemeine Tischlerei\": TischlerInnen mit Schwerpunkt \"Allgemeine Tischlerei\" planen Möbel und Bauelemente (z.B. Fenster, Türen, Stiegen) entsprechend den KundInnenwünschen/Aufträgen und den technischen Anforderungen. Die wichtigsten Planungskriterien sind dabei die Montage-, Aufstellungs- und Einbaumöglichkeiten, die Farbgestaltung, die Formen und Materialien, die örtlichen Gegebenheiten (insbesondere Anschlüsse) und verschiedene Normen und Richtlinien. Bei der Planung von Werkstücken der Bau- oder Möbeltischlerei müssen auch konstruktive Holzschutzmaßnahmen berücksichtigt werden (z.B. Hinterlüftungen, Maßnahmen zur Vermeidung von stehendem Wasser). Die Planung folgt dabei meist den gängigen Konstruktionen in den Bereichen Möbelbau (Möbel- und Innenausbau) und Bauteilherstellung (Türen, Tore, Portale, Fenster, Fensterläden, Rollläden, Jalousien, Wand- und Deckenverkleidungen oder Holzfußböden). Bei der Arbeitsausführung haben die TischlerInnen mit Schwerpunkt \"Allgemeine Tischlerei\" folgende Aufgaben: Beschläge auswählen, einpassen und einbauen, unterschiedliche Arten von Anschlägen herstellen (ein \"Anschlag\" ist die Befestigung beweglicher Teile an Möbeln, Türen und Fenstern), geeignete Materialien zum Furnieren auswählen (\"Furniere\" sind dünne Holz- oder Kunststoffblätter zum Beschichten von Rohholz), Furniere fachgerecht verarbeiten (vor allem Zusammensetzen und Aufleimen). Der Aufgabenbereich Zusammenbau und Montage umfasst den Aufbau bzw. den Zusammenbau, die Positionierung und die Montage von Werkstücken der Bau- oder Möbeltischlerei, fallweise auch die sichere Befestigung an Wänden und Decken mittels verschiedener Montagetechniken, Verankerungen und Befestigungsmöglichkeiten. Für die Montagearbeiten im Bereich der Bautischlerei benötigen die TischlerInnen mit Schwerpunkt \"Allgemeine Tischlerei\" gute Kenntnisse über die Vorgaben der Bauphysik, z.B. über Methoden zur Verringerung von Trittschall bzw. Körperschall, Möglichkeiten zur Vermeidung von Hitzestau in Möbeln und bei Verkleidungen. Siehe auch: TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Produktion Betriebe/Lehrbetriebe: TischlerInnen mit Schwerpunkt \"Allgemeine Tischlerei\" (bzw. Vorläufer-Lehrberuf \"TischlerIn\" ohne Schwerpunkte) arbeiten in Tischlereibetrieben und Betrieben der holzverarbeitenden Industrie. TischlerInnen mit Schwerpunkt \"Drechslerei\" (bzw. Vorläufer-Lehrberuf \"DrechslerIn\") arbeiten vorwiegend in Drechslerbetrieben, Kunstdrechslereien sowie Automatendrechslereien (das sind Zulieferbetriebe für holzverarbeitende Betriebe), aber auch in Tischlereibetrieben und Betrieben der holzverarbeitenden Industrie. Lehrstellensituation: Der Lehrberuf \"TischlerIn\" (ohne Schwerpunkte), also der Vorläufer-Lehrberuf des nunmehrigen Schwerpunkts \"Allgemeine Tischlerei\" ist einer der am häufigsten erlernten Lehrberufe (bei den Burschen liegt er an 8. Stelle). Die jährliche Gesamtzahl der TischlerIn-Lehrlinge ist allerdings seit Jahren rückläufig; betrug sie vor zehn Jahren noch rund 3.600 Personen, so liegt sie nun nur mehr bei rund 2.130 Personen. Dabei ist aber zu berücksichtigen, dass seit dem Jahr 2009 zusätzlich eine 4-Jährige Form des Lehrberufs (\"TischlereitechnikerIn\") existiert, die seither ständig steigende Lehrlingszahlen verzeichnet (aktuell rund 860 Lehrlinge).Der Lehrberuf \"DrechslerIn\", also der Vorläufer-Lehrberuf des nunmehrigen Schwerpunkts \"Drechslerei\" wird/wurde sehr selten erlernt. Die jährliche Gesamtzahl der DrechslerIn-Lehrlinge lag in den letzten 10 Jahren immer unter 5 Personen, zuletzt nur mehr bei ein bis zwei Lehrlingen. Wie sich die Lehrlingszahlen im neuen Berufsbild \"Tischlerei - Schwerpunkt Drechslerei\" entwickeln wird, bleibt abzuwarten. Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf \"TischlerIn\" (ohne Schwerpunkte) wird großteils von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge ist hier zwar in den letzten Jahren leicht gestiegen, liegt aber trotzdem erst bei rund 15 Prozent. Etwas höher war der Frauenanteil beim Vorläufer-Lehrberuf \"DrechslerIn\", nämlich rund ein Drittel, allerdings bei sehr geringen Lehrlingszahlen. Berufsaussichten: In Industriebetrieben (Holzverarbeitende Industrie) arbeiten TischlerInnen und DrechslerInnen oft in der Serienproduktion. Hier zeigt sich eine Tendenz zu weiteren Rationalisierungen infolge der immer noch zunehmenden Automatisierung, sodass in den kommenden Jahren ein leichter Beschäftigungsrückgang bei qualifizierten Fachkräften zu erwarten ist. Im Gewerbe, also in den meist kleinen oder mittleren Handwerksbetrieben, ist ein deutlicher Trend zu Spezialisierungen feststellbar; dies erfordert gut ausgebildete Fachkräfte, sodass hier eventuell eine Zunahme an qualifizierten Arbeitsplätzen zu erwarten ist. Beschäftigungsaussichten: TischlerInnen müssen generell mit schwierigen Beschäftigungsaussichten rechnen. In dieser Situation können Zusatzkenntnisse, vor Allem gute Kenntnisse in den Bereichen \"Bauökologie\" und \"Design\", sehr nützlich sein. Im Bereich \"Drechslerei\" sind etwas stabilere Beschäftigungsaussichten vorhanden, da hier nur wenige Personen ausgebildet werden und Lehrlinge nach Abschluss der Lehre zumeist im Betrieb bleiben können. Die Anzahl der Ausbildungsplätze ist allerdings sehr gering, da wegen der zunehmenden Automatisierung immer weniger qualifizierte Fachkräfte mit handwerklichen Fähigkeiten benötigt werden; zur Überwachung der Maschinen werden meist angelernte ArbeiterInnen und Hilfskräfte herangezogen. Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können TischlerInnen zu ArbeitsvorbereiterInnen, VorarbeiterInnen oder WerkmeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TischlerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können TischlerInnen in folgenden freien Gewerben tätig sein: Zusammenbau von Möbelbausätzen"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TischlerIn - Schwerpunkt Allgemeine Tischlerei?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.430,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TischlerIn - Schwerpunkt Drechslerei?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TischlerIn - Schwerpunkt Drechslerei?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre. Siehe auch: TischlereitechnikerIn - Schwerpunkt Produktion Betriebe/Lehrbetriebe: TischlerInnen mit Schwerpunkt \"Allgemeine Tischlerei\" (bzw. Vorläufer-Lehrberuf \"TischlerIn\" ohne Schwerpunkte) arbeiten in Tischlereibetrieben und Betrieben der holzverarbeitenden Industrie. TischlerInnen mit Schwerpunkt \"Drechslerei\" (bzw. Vorläufer-Lehrberuf \"DrechslerIn\") arbeiten vorwiegend in Drechslerbetrieben, Kunstdrechslereien sowie Automatendrechslereien (das sind Zulieferbetriebe für holzverarbeitende Betriebe), aber auch in Tischlereibetrieben und Betrieben der holzverarbeitenden Industrie. Lehrstellensituation: Der Lehrberuf \"TischlerIn\" (ohne Schwerpunkte), also der Vorläufer-Lehrberuf des nunmehrigen Schwerpunkts \"Allgemeine Tischlerei\" ist einer der am häufigsten erlernten Lehrberufe (bei den Burschen liegt er an 8. Stelle). Die jährliche Gesamtzahl der TischlerIn-Lehrlinge ist allerdings seit Jahren rückläufig; betrug sie vor zehn Jahren noch rund 3.600 Personen, so liegt sie nun nur mehr bei rund 2.130 Personen. Dabei ist aber zu berücksichtigen, dass seit dem Jahr 2009 zusätzlich eine 4-Jährige Form des Lehrberufs (\"TischlereitechnikerIn\") existiert, die seither ständig steigende Lehrlingszahlen verzeichnet (aktuell rund 860 Lehrlinge).Der Lehrberuf \"DrechslerIn\", also der Vorläufer-Lehrberuf des nunmehrigen Schwerpunkts \"Drechslerei\" wird/wurde sehr selten erlernt. Die jährliche Gesamtzahl der DrechslerIn-Lehrlinge lag in den letzten 10 Jahren immer unter 5 Personen, zuletzt nur mehr bei ein bis zwei Lehrlingen. Wie sich die Lehrlingszahlen im neuen Berufsbild \"Tischlerei - Schwerpunkt Drechslerei\" entwickeln wird, bleibt abzuwarten. Unterschiede nach Geschlecht: Der Lehrberuf \"TischlerIn\" (ohne Schwerpunkte) wird großteils von Männern erlernt. Der Anteil der weiblichen Lehrlinge ist hier zwar in den letzten Jahren leicht gestiegen, liegt aber trotzdem erst bei rund 15 Prozent. Etwas höher war der Frauenanteil beim Vorläufer-Lehrberuf \"DrechslerIn\", nämlich rund ein Drittel, allerdings bei sehr geringen Lehrlingszahlen. Berufsaussichten: In Industriebetrieben (Holzverarbeitende Industrie) arbeiten TischlerInnen und DrechslerInnen oft in der Serienproduktion. Hier zeigt sich eine Tendenz zu weiteren Rationalisierungen infolge der immer noch zunehmenden Automatisierung, sodass in den kommenden Jahren ein leichter Beschäftigungsrückgang bei qualifizierten Fachkräften zu erwarten ist. Im Gewerbe, also in den meist kleinen oder mittleren Handwerksbetrieben, ist ein deutlicher Trend zu Spezialisierungen feststellbar; dies erfordert gut ausgebildete Fachkräfte, sodass hier eventuell eine Zunahme an qualifizierten Arbeitsplätzen zu erwarten ist. Beschäftigungsaussichten: TischlerInnen müssen generell mit schwierigen Beschäftigungsaussichten rechnen. In dieser Situation können Zusatzkenntnisse, vor Allem gute Kenntnisse in den Bereichen \"Bauökologie\" und \"Design\", sehr nützlich sein. Im Bereich \"Drechslerei\" sind etwas stabilere Beschäftigungsaussichten vorhanden, da hier nur wenige Personen ausgebildet werden und Lehrlinge nach Abschluss der Lehre zumeist im Betrieb bleiben können. Die Anzahl der Ausbildungsplätze ist allerdings sehr gering, da wegen der zunehmenden Automatisierung immer weniger qualifizierte Fachkräfte mit handwerklichen Fähigkeiten benötigt werden; zur Überwachung der Maschinen werden meist angelernte ArbeiterInnen und Hilfskräfte herangezogen. Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"TischlerIn\", dem der Beruf \"TischlerIn - Schwerpunkt Drechslerei\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote. Folgende berufsbildende Schulen bieten eine ähnliche Ausbildung wie der Lehrberuf: Fachschule für Tischlerei Aufstiegsmöglichkeiten: In größeren Betrieben können TischlerInnen zu ArbeitsvorbereiterInnen, VorarbeiterInnen oder WerkmeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TischlerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können TischlerInnen in folgenden freien Gewerben tätig sein: Zusammenbau von Möbelbausätzen"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TischlerIn - Schwerpunkt Drechslerei?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.180,- bis € 2.430,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tissue Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tissue Engineer (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ToncutterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ToncutterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.350,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ToningenieurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ToningenieurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.350,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TonmeisterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TonmeisterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.350,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TontechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TontechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.840,- bis € 2.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TontechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Akustische Verhältnisse prüfen Siehe auch: FilmeditorIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Tonstudios"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TourismusberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TourismusberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TourismusberaterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"TourismusmanagerIn\", dem der Beruf \"TourismusberaterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Tourismuskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Tourismuskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.220,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Tourismuskaufmann/-frau?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Reiseangebote erstellen Siehe auch: TourismusmanagerIn Siehe auch: TourismusmanagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Reisebüros"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TourismusmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TourismusmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TourismusmanagerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"TourismusmanagerIn\", dem der Beruf \"TourismusmanagerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Toxikologe/Toxikologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Toxikologe/Toxikologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.110,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Toxikologe/Toxikologin?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"PharmazeutIn\", dem der Beruf \"Toxikologe/Toxikologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TrafikantIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TrafikantIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TrafikantIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: KundInnen beraten Siehe auch: Handelsgehilfe/-gehilfin Die Monopolverwaltung GmbH verpflichtet jeden/jede AnwärterIn auf ein Tabakfachgeschäft zu einem Vortest. Daran anschließend muss eine theoretische und praktische Ausbildung an der Trafikakademie absolviert werden. Diese umfasst: 2 Einführungstage (16 Stunden)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Trailer-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Trailer-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.350,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Trailer-ProducerIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"CutterIn\", dem der Beruf \"Trailer-ProducerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TrainerIn in der Erwachsenenbildung?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TrainerIn in der Erwachsenenbildung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.470,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TrainerIn in der Erwachsenenbildung?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Erwachsenbildungsinstitutionen Kurzausbildungen zum/zur TrainerIn bieten z.B. Erwachsenenbildungseinrichtungen: bfi: \"Zertifizierte/r FachtrainerIn\"Dauer: 132 Lehreinheiten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TrainingstherapeutIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TrainingstherapeutIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.480,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TrainingstherapeutIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Therapiebezogene Beratungen durchführen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Krankenhäuser Weiterbildungen können auch bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI oder WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Trainerrolle und Kommunikation"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TransportarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TransportarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.810,- bis € 1.850,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TransportbetontechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TransportbetontechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: TransportbetontechnikerInnen können zu VorarbeiterInnen, WerkmeisterInnen und BetriebsleiterInnen aufsteigen. Ein beruflicher Aufstieg ist vorwiegend in größeren Betrieben möglich. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für TransportbetontechnikerInnen im reglementierten Gewerbe \"SteinmetzmeisterIn einschließlich Kunststeinerzeugung und TerrazzomacherIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TransportbetontechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.670,- bis € 2.910,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TransportmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TransportmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 2.960,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TransportmanagerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Supply-Chain ManagerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TransportsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TransportsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.940,- bis € 2.710,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TransportsachbearbeiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bestellungen und Aufträge abwickeln Siehe auch: SachbearbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Transport- und Speditionsunternehmen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Treasury ManagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Treasury ManagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 4.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Trendscout (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Trendscout (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.250,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Trendscout (m/w)?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"MarketingmanagerIn\", dem der Beruf \"Trendscout (m/w)\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TriebfahrzeugführerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TriebfahrzeugführerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.010,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem TriebfahrzeugführerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anweisungen der Fahrdienstleitung entgegennehmen Siehe auch: StellwerksmitarbeiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Turkologe/Turkologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Turkologe/Turkologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Turkologe/Turkologin?",
    "combined_answers": "Aktuelle Infos über Karrieremöglichkeiten in den Sprachendiensten der Europäischen Kommission und in anderen EU-Institutionen bieten z.B. folgende Institutionen: Europäisches Amt für Personalauswahl, URL: https://europa.eu"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine TürsteherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer TürsteherIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine U-Bahn-FahrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer U-Bahn-FahrerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.010,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem U-Bahn-FahrerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: U-Bahnen steuern Die Ausbildung erfolgt betriebsintern bei den Wiener Linien. Voraussetzungen für die Ausbildung bzw. für die Arbeit im Fahrdienst bei den Wiener Linien sind: Mindestalter von 21 Jahren Inhalte der Ausbildung sind: Tarifkunde, Fahrscheine und Zeitkarten"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ÜbersetzerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ÜbersetzerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ÜbersetzerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Übersetzung anfertigen Siehe auch: DolmetscherIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Übersetzungsbüros Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Weitere Fremdsprachen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ÜbersetzerIn/DolmetscherIn im EU-Sprachdienst?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ÜbersetzerIn/DolmetscherIn im EU-Sprachdienst?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ÜbersetzerIn/DolmetscherIn im EU-Sprachdienst?",
    "combined_answers": "Siehe auch: DolmetscherIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine UhrmacherIn - ZeitmesstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem UhrmacherIn - ZeitmesstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 1/2 Jahre Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige (2 Jahre, Abendunterricht), Fachrichtungen Maschinenbau, Maschinenbau - Automatisierungstechnik, Maschinenbau - Betriebstechnik, Maschinenbau - Kraftfahrzeugtechnik, Mechatronik. Aufstiegsmöglichkeiten: UhrmacherInnen - ZeitmesstechnikerInnen können zu WerkstättenleiterInnen und MeisterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für UhrmacherInnen - ZeitmesstechnikerInnen im Handwerk \"UhrmacherIn\" und \"MechatronikerIn für Maschinen- und Fertigungstechnik\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer UhrmacherIn - ZeitmesstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 2.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Umwelt- und AbfallberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Umwelt- und AbfallberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Umwelt- und AbfallberaterIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Ministerien, Behörden, Umweltämter"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine UmweltanalytikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer UmweltanalytikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem UmweltanalytikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Emissionswerte messen Siehe auch: UmwelttechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Emissionswerte messen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Institutionen: Kontrollbehörden"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine UmweltbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer UmweltbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: ab € 3.160,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem UmweltbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Umweltaspekte berücksichtigen Siehe auch: RecyclingtechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Architekturbüros Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen sowie den BAUAkademien z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Smart Building"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine UmweltbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer UmweltbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.170,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem UmweltbeauftragteR?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Betrieblichen Schadstoffausstoß erfassen und kontrollieren Siehe auch: UmweltberaterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gewerbliche Betriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine UmweltberaterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer UmweltberaterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem UmweltberaterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Umweltaudits durchführen Siehe auch: UmweltmanagerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Ämter Weiterbildungsmöglichkeiten bestehen insbesondere an Universitäten und Fachhochschulen z.B. in Form von Lehrgängen sowie Seminaren in Bereichen wie: Umwelttechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine UmweltchemikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer UmweltchemikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.870,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem UmweltchemikerIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: ChemikerIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WerkstoffprüferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WerkstoffprüferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.460,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WerkstoffprüferIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Werkstoffproben vorbereiten und herstellen Siehe auch: QualitätssicherungstechnikerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Werkstoffproben vorbereiten und herstellen Typische Tätigkeiten sind z.B.: Werkstoffproben vorbereiten und herstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Großbetriebe der Stahl- und Metallindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WerkstofftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WerkstofftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WerkstofftechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Werkstoffe erforschen, herstellen und optimieren Siehe auch: VerbundstofftechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Baustofflabors und -prüfstellen"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WerkstofftechnikerIn - Hauptmodul Werkstoffprüfung?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre.Bei Absolvierung eines zusätzlichen Spezialmoduls: 3 1/2 Jahre. Berufsprofil für das Hauptmodul \"Werkstoffprüfung\" gemäß Ausbildungsordnung: Durchführen von Probenahmen sowie Vorbereiten und Herstellen von Proben Berufsprofil für das Spezialmodul \"Wärmebehandlung\" gemäß Ausbildungsordnung: Bedienen und Steuern von Maschinen und Anlagen Betriebe/Lehrbetriebe: WerkstofftechnikerInnen sind in Betrieben und Institutionen tätig, die sich mit der Werkstoffentwicklung, -herstellung und -verarbeitung beschäftigen. Beschäftigungsmöglichkeiten für WerkstofftechnikerInnen bestehen vor allem in Großbetrieben der Stahl- und Metallindustrie. Auch Branchen wie z.B. die Kunststoff-, Elektro- und Maschinenindustrie sowie die Fahrzeugindustrie bieten nach entsprechender Umschulung oder Weiterbildung hinsichtlich anderer Werkstoffe und Prüfverfahren Beschäftigungsmöglichkeiten für WerkstofftechnikerInnen. Lehrstellensituation: Die jährliche Gesamtzahl der Werkstofftechnik-Lehrlinge ist seit vielen Jahren recht stabil und liegt bei rund 130 bis 150 Personen. Die meisten Lehrstellen gibt es derzeit in der Steiermark und in Oberösterreich (zusammen 70 Prozent) sowie in Niederösterreich und in Vorarlberg. Einige wenige Lehrstellen werden zudem auch in Tirol und Kärnten angeboten. Im Burgenland, in Salzburg und in Wien gibt es derzeit keine Lehrstellen. Unterschiede nach Geschlecht: Dieser Lehrberuf wird überwiegend von Männern erlernt. Der Anteil der männlichen Lehrlinge ist allerdings im Laufe der letzten Jahre von drei Viertel auf nunmehr rund 60 Prozent geschrumpft. Entsprechend gewachsen ist der Anteil der weiblichen Lehrlinge auf fast 40 Prozent. Berufsaussichten: Die metallverarbeitende Industrie zählt zu den wichtigsten Lieferanten für den Maschinenbau, die Fahrzeugindustrie und die Bauwirtschaft, da sie Bauteile und bereits vorverarbeitete Werkstoffe liefert. Viele Unternehmen haben sich auf Nischenbereiche und die Herstellung von Einzelstücken spezialisiert, sodass sie auch auf dem globalen Markt konkurrenzfähig sind. Durch die vielen verschiedenen Abnehmer sind Betriebe der Metallindustrie sehr wettbewerbsfähig. Auch die österreichische Chemie- und Kunststoffindustrie entwickelt sich stabil. Beschäftigungsaussichten: Die Werkstofftechnik gewinnt laufend an Bedeutung, weil die Qualitätsanforderungen an metallische und nichtmetallische Werkstoffe zunehmen. Der sich daraus ergebende Fachkräftebedarf ist allerdings vergleichsweise gering. Die Beschäftigungsaussichten für WerkstofftechnikerInnen sind ausgeglichen, da nur so viele Lehrlinge ausgebildet werden, wie später tatsächlich gebraucht werden. Weiterführende Bildungsmöglichkeiten zur Erreichung höherer Bildungsabschlüsse bzw. zur Höherqualifizierung für AbsolventInnen dieses Lehrberufs: Werkmeisterschule für Berufstätige Kunststofftechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WerkstofftechnikerIn - Hauptmodul Werkstoffprüfung?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.460,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WerkstofftechnikerIn für biobasierte Materialien?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WerkstofftechnikerIn für biobasierte Materialien?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WerkstofftechnikerIn für biobasierte Materialien?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Neue umweltfreundliche Werkstoffe entwickeln Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Baustofflabors und -prüfstellen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"WerkstofftechnikerIn\", dem der Beruf \"WerkstofftechnikerIn für biobasierte Materialien\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WerkstofftechnikerIn für Keramik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bergbau, Rohstoffe, Glas, Keramik, Stein"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WerkstofftechnikerIn für Keramik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.970,- bis € 3.800,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WerkstofftechnikerIn für Keramik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Werkstoffe erforschen, herstellen und optimieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Baustofflabors und -prüfstellen Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"WerkstofftechnikerIn\", dem der Beruf \"WerkstofftechnikerIn für Keramik\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WerkzeugbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WerkzeugbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.950,- bis € 2.640,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WerkzeugbautechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Werkzeuge fertigen Siehe auch: KonstrukteurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Mittel- und Großbetriebe im Bereich Werkzeugbau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WindenergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WindenergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.170,- bis € 2.650,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WindenergietechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Windkraftanlagen entwickeln und konstruieren Siehe auch: EnergietechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten Gewerbe- und Industrieunternehmen, z.B. der folgenden Bereiche: Elektro- und Energietechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WinzerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Chemie, Biotechnologie, Lebensmittel, Kunststoffe"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WinzerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.910,- bis € 2.230,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WinzerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Rebstöcke pflanzen Siehe auch: FacharbeiterIn Weinbau und Kellerwirtschaft WinzerInnen sind meist selbstständig im eigenen Betrieb bzw. als Angehörige des Familienbetriebs tätig. Daneben bieten z.B. auch folgende Unternehmen und Institutionen Beschäftigungsmöglichkeiten: Weinbaubetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschafterIn in Gastronomie und Hotellerie?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschafterIn in Gastronomie und Hotellerie?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.860,- bis € 2.020,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschafterIn in Gastronomie und Hotellerie?",
    "combined_answers": "Siehe auch: BetriebsdienstleisterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.710,- bis € 3.030,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftsinformatikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Unternehmen beraten Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: EDV-Servicebetriebe"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsingenieurIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsingenieurIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftsingenieurIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Betriebs- und UnternehmensberaterIn"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsingenieurIn für Bauwesen?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsingenieurIn für Bauwesen?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftsingenieurIn für Bauwesen?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bauprojekte umsetzen Siehe auch: GebäudetechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Bauunternehmen Weiterbildungen können beispielsweise an Universitäten und Fachhochschulen, an den BAUAkademien, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Bauökologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsingenieurIn für Elektrotechnik und Elektronik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsingenieurIn für Elektrotechnik und Elektronik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftsingenieurIn für Elektrotechnik und Elektronik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Betriebsabläufe und Produktionsprozesse analysieren und optimieren Siehe auch: ElektrotechnikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Elektrizitätswirtschaft"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsingenieurIn für Informationstechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsingenieurIn für Informationstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftsingenieurIn für Informationstechnik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Software- und Netzwerklösungen entwickeln und umsetzen Siehe auch: Software-EntwicklerIn Typische Tätigkeiten sind z.B.: Software- und Netzwerklösungen entwickeln und umsetzen Typische Tätigkeiten sind z.B.: Software- und Netzwerklösungen entwickeln und umsetzen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Gewerbebetriebe aller Branchen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsingenieurIn für Logistik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsingenieurIn für Logistik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftsingenieurIn für Logistik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Warenwirtschaft steuern, planen und optimieren Siehe auch: LogistikerIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Dienstleistungsunternehmen unterschiedlicher Branchen"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsingenieurIn für Maschinenbau und Fertigungstechnik?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsingenieurIn für Maschinenbau und Fertigungstechnik?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.910,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftsingenieurIn für Maschinenbau und Fertigungstechnik?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Produktions- und Fertigungsabläufe planen, überprüfen und optimieren Siehe auch: WirtschaftsingenieurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Industrieunternehmen im Bereich Maschinen- und Anlagenbau Weiterbildungen können beispielsweise an Universitäten und Fachhochschulen, bei Erwachsenenbildungseinrichtungen wie BFI und WIFI sowie bei privaten Aus- und Weiterbildungsinstituten absolviert werden, z.B. für folgende Bereiche: Automatisierungstechnik"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsingenieurIn für Umwelt?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsingenieurIn für Umwelt?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BHS - € 2.170,- bis € 3.170,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftsingenieurIn für Umwelt?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Recyclingmaßnahmen entwickeln Siehe auch: UmweltberaterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Betriebe der Rohstoff- und Bauindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsjuristIn im Bankbereich?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsjuristIn im Bankbereich?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.590,- bis € 3.260,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsmathematikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsmathematikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.920,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Wirtschaftspädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Wirtschaftspädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.600,- bis € 2.980,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Wirtschaftspädagoge/-pädagogin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Wirtschaftliches Fachwissen aufbereiten und vermitteln Siehe auch: WirtschaftswissenschafterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen und Unternehmen: Berufsbildende mittlere und höhere Schulen (BMHS)"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsprüferIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsprüferIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.700,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftsstatistikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftsstatistikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.500,- bis € 3.930,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WirtschaftswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WirtschaftswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.920,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WirtschaftswissenschafterIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"WirtschaftswissenschafterIn\", dem der Beruf \"WirtschaftswissenschafterIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WissenschaftlicheR bzw. künstlerischeR MitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WissenschaftlicheR bzw. künstlerischeR MitarbeiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 3.060,- bis € 4.430,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WissenschaftsforscherIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WissenschaftsforscherIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WissenschaftsforscherIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Soziologe/Soziologin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WissenschaftsjournalistIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Medien, Grafik, Design, Druck, Kunst, Kunsthandwerk"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WissenschaftsjournalistIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.400,- bis € 2.900,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem WissenschaftsjournalistIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"JournalistIn\", dem der Beruf \"WissenschaftsjournalistIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine WissensmanagerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Elektrotechnik, Elektronik, Telekommunikation, IT"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer WissensmanagerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.710,- bis € 3.560,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Yoga-LehrerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Tourismus, Gastgewerbe, Freizeit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Yoga-LehrerIn?",
    "combined_answers": "Zu diesem Beruf ist leider kein Gehalt angeführt"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Yoga-LehrerIn?",
    "combined_answers": "Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Yoga- und Fitness-Studios Die Ausbildung für Yoga-LehrerInnen ist nicht gesetzlich geregelt. Unter anderem bieten der Berufsverband der Yogalehrenden in Österreich (BYO) und andere anerkannte Ausbildungsschulen Ausbildungslehrgänge auf der Grundlage des Basisprogramms der \"EYU - Europäische Yoga-Union\", einem Zusammenschluss von Yoga-Verbänden in Europa, an. Der Berufsverband der Yogalehrenden in Österreich gibt Auskunft, welche Ausbildungen diesen Vorgaben entsprechen.Zudem bieten auch diverse Erwachsenenbildungseinrichtungen Kurz- und Spezialausbildungen an, z.B.: Yogazentrum Alpen: \"Yoga-Lehrausbildung\" (anerkannt vom Berufsverband der Yogalehrenden in Österreich sowie der Europäischen Yogaunion)Dauer: 4 Jahre berufsbegleitend"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine YouTuber (m/w)?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer YouTuber (m/w)?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.050,- bis € 2.210,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem YouTuber (m/w)?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Videos zu unterschiedlichen Bereichen erstellen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Multimedia-Agenturen Es gibt keine spezielle Ausbildung für den Beruf YouTuber, jedoch können Ausbildungen in den Bereichen Social Media und Content-Produktion die dafür erforderlichen Kenntnisse vermitteln, z.B.: BFI: Fotografie und Videografie für Social MediaDauer: 14 Unterrichtseinheiten Ausbildungsinhalte des Diplomlehrgangs Digital Content Design sind z.B.: Content Marketing und Strategie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Zahnarzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Zahnarzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 5.370,- bis € 5.830,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Zahnarzt/-ärztin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen untersuchen Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Einzelpraxis und Gemeinschaftspraxen Weiterbildungen können beispielsweise bei der Österreichischen Zahnärztekammer absolviert werden. Weiterbildungsperspektiven bieten zudem Lehrgänge und Seminare, z.B. der zahnmedizinischen Universitäten, etwa für folgende Bereiche: Parodontologie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZahnarztassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZahnarztassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.760,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ZahnarztassistentIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: PatientInnen empfangen und betreuen Siehe auch: OrdinationsassistentIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Ordinationen von ZahnärztInnen Zulassungsvoraussetzungen zur Ausbildung sind z.B.: Erfolgreiche Absolvierung der 9. Schulstufe oder Pflichtschulabschluss"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Zahnärztlich(er/e) FachassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Zahnärztlich(er/e) FachassistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: In den zahnärztlichen Praxen gibt es meist keine Aufstiegsmöglichkeiten, da die Zahnärztlichen FachassistentInnen hier meist alleine mit dem Zahnarzt bzw. der Zahnärztin zusammen arbeiten. Aufstiegsmöglichkeiten gibt es daher in der Regel nur in größeren Betrieben (zahnärztliche Ambulatorien, Gruppenpraxen, Kliniken, Versicherungseinrichtungen). Selbstständige Berufsausübung: Für zahnärztliche FachassistentInnen besteht keine Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Zahnärztlich(er/e) FachassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.360,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ZahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: ZahntechnikerInnen können in zahntechnischen Labors zu AbteilungsleiterInnen, CheftechnikerInnen und BetriebsleiterInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ZahntechnikerInnen im Handwerk \"ZahntechnikerIn\" (Befähigungsnachweis erforderlich)."
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZahntechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.340,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Zahntechnisch(er/e) FachassistentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Soziales, Gesundheit, Schönheitspflege"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Zahntechnisch(er/e) FachassistentIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Durch die Berufsausbildung im Lehrbetrieb und in der Berufsschule sollen ausgebildete Lehrlinge in der Lage sein, die nachfolgenden Tätigkeiten fachgerecht, selbstständig und eigenverantwortlich auszuführen: Anfertigen und Auswerten von Skizzen und Zeichnungen für zahntechnische Arbeiten,"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Zahntechnisch(er/e) FachassistentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.630,- bis € 2.340,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZeitungszustellerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZeitungszustellerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.730,- bis € 1.880,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Zellbiologe/Zellbiologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Wissenschaft, Bildung, Forschung und Entwicklung"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Zellbiologe/Zellbiologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Zellbiologe/Zellbiologin?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Biologe/Biologin"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZerspanungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Maschinenbau, Kfz, Metall"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZerspanungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.560,- bis € 2.570,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ZerspanungstechnikerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Bauteile aus Metall fertigen Siehe auch: MetallbaukonstrukteurIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Großbetriebe der Metallindustrie"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZierpflanzengärtnerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Landwirtschaft, Gartenbau, Forstwirtschaft"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZierpflanzengärtnerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 1.690,- bis € 2.260,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ZierpflanzengärtnerIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Pflanzen pflegen, bewässern, düngen und schneiden Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen: Große Gärtnereibetriebe Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"GärtnerfacharbeiterIn\", dem der Beruf \"ZierpflanzengärtnerIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZimmereitechnikerIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ZimmereitechnikerIn?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 4 Jahre. Berufsprofil (laut Ausbildungsordnung): Lagern, Pflegen und Auswählen des Werkstoffes Holz und anderer Bau- und Bauhilfsstoffe, Berufsprofil (laut Ausbildungsordnung): Lagern, Pflegen und Auswählen des Werkstoffes Holz und anderer Bau- und Bauhilfsstoffe, Aufstiegsmöglichkeiten: ZimmereitechnikerInnen können zu Polieren, WerkmeisterInnen und PartieführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für ZimmereitechnikerInnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können ZimmereitechnikerInnen in folgenden freien Gewerben tätig sein: Betrieb eines Sägewerks"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZimmereitechnikerIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.790,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Zimmerer/Zimmerin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Zimmerer/Zimmerin?",
    "combined_answers": "Lehrzeit: 3 Jahre Aufstiegsmöglichkeiten: Zimmerer/Zimmerinnen können zu Polieren, WerkmeisterInnen und PartieführerInnen aufsteigen. Selbstständige Berufsausübung: Die Möglichkeit einer selbstständigen Berufsausübung (als GewerbeinhaberIn, PächterIn oder GeschäftsführerIn) besteht für Zimmerer/Zimmerinnen in folgenden reglementierten Gewerben (Befähigungsnachweis erforderlich): Weiters können Zimmerer/Zimmerinnen in folgenden freien Gewerben tätig sein: Betrieb eines Sägewerks"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Zimmerer/Zimmerin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.790,- bis € 2.970,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZiviltechnikerIn - Architektur?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZiviltechnikerIn - Architektur?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZiviltechnikerIn - IngenieurkonsulentIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Bau, Baunebengewerbe, Holz, Gebäudetechnik"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZiviltechnikerIn - IngenieurkonsulentIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.320,- bis € 2.720,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ZiviltechnikerIn - IngenieurkonsulentIn?",
    "combined_answers": "Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"ArchitektIn\", dem der Beruf \"ZiviltechnikerIn - IngenieurkonsulentIn\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZolldeklarantIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZolldeklarantIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: BMS - € 2.070,- bis € 2.410,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ZolldeklarantIn?",
    "combined_answers": "Siehe auch: Speditionskaufmann/-frau"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Zollwachebeamter/-beamtin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Büro, Marketing, Finanz, Recht, Sicherheit"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Zollwachebeamter/-beamtin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 1.860,- bis € 2.460,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Zollwachebeamter/-beamtin?",
    "combined_answers": "Weiterführende Informationen zu diesem Beruf finden Sie auf der Website des Bundesministeriums für Finanzen. Typische Tätigkeiten sind z.B.: Zolltarife und Steuern berechnen und kassieren Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Institutionen und Bereiche: Hauptzollämter"
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine Zoologe/Zoologin?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Umwelt"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer Zoologe/Zoologin?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 3.520,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem Zoologe/Zoologin?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Anatomie und Verhalten von Tieren untersuchen Siehe auch: Verhaltensbiologe/-biologin Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B. folgende Unternehmen und Branchen: Universitäten Stellenangebote im \"eJob-Room\" (Internet-Stellenvermittlung des AMS): Der folgende Link führt zum Abfrage-Formular des eJob-Room für das Berufsbündel \"BiowissenschafterIn\", dem der Beruf \"Zoologe/Zoologin\" zugeordnet ist. Im Formular können Sie dann noch das Bundesland und den Arbeitsort und andere Kriterien auswählen; nach einem Klick auf \"Weiter\" erhalten Sie die Stellenangebote."
  },
  {
    "question": "In welchen Berufsbereichen arbeitet ein/eine ZugbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Berufsbereiche: Handel, Logistik, Verkehr"
  },
  {
    "question": "Was ist das Gehalt eines/einer ZugbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Einstiegsgehalt lt. KV - Gehalt: € 2.380,- bis € 2.730,- *"
  },
  {
    "question": "Welche zusätzlichen Infos gibt es zu einer/einem ZugbegleiterIn?",
    "combined_answers": "Typische Tätigkeiten sind z.B.: Fahrscheine kontrollieren Siehe auch: FahrdienstleiterIn Beschäftigungsmöglichkeiten bieten z.B.: Österreichische Bundesbahnen (ÖBB)"
  }
]